["La energ\u00eda solar se impone a la nuclear para la colonizaci\u00f3n de Marte.\n\nEnviar una misi\u00f3n tripulada a Marte sigue siendo uno de los principales retos cient\u00edficos actuales, un desaf\u00edo en el que todav\u00eda no est\u00e1 claro con qu\u00e9 tipo de energ\u00eda se abastecer\u00e1 la primera expedici\u00f3n humana al planeta rojo.", "\n\nUn estudio realizado por investigadores de la Universidad de Berkeley (California) cierra el debate y afirma que es muy probable que esa primera expedici\u00f3n utilice energ\u00eda solar en vez de nuclear.\n\nEl concepto no es nuevo; de hecho, la mayor parte de los rovers de la NASA se impulsan con energ\u00eda solar, aunque, en la \u00faltima d\u00e9cada, la mayor\u00eda de los cient\u00edficos se han inclinado por la nuclear, que, piensan, ser\u00e1 la opci\u00f3n m\u00e1s factible para las misiones humanas.\n\nSin embargo, este \u00faltimo estudio, publicado en Frontiers in Astronomy and Space Sciences, defiende que la mejor opci\u00f3n es la solar.", "\n\nPara determinarlo, los autores compararon varias formas de generar energ\u00eda para una misi\u00f3n de seis personas a Marte: con un sistema de propulsi\u00f3n nuclear y con dispositivos fotovoltaicos e incluso fotoelectroqu\u00edmicos.\n\nEl nuevo an\u00e1lisis utiliza un enfoque de sistemas para comparar estas dos tecnolog\u00edas cara a cara para una misi\u00f3n extendida de seis personas a Marte que implica una estad\u00eda de 480 d\u00edas en la superficie del planeta antes de regresar a la Tierra.", "\n\nEse es el escenario m\u00e1s probable para una misi\u00f3n que reduce el tiempo de tr\u00e1nsito entre los dos planetas y extiende el tiempo en la superficie m\u00e1s all\u00e1 de una ventana de 30 d\u00edas.\n\nTras las pruebas, determinaron que el ganador es el sistema fotovoltaico que utiliza hidr\u00f3geno comprimido para almacenar energ\u00eda.\n\nEste sistema puede emplear la electricidad para dividir las mol\u00e9culas de agua y producir hidr\u00f3geno, que puede almacenarse en recipientes presurizados y luego reelectrificarse en pilas de combustible para obtener energ\u00eda.\n\nOtras tecnolog\u00edas, como la electr\u00f3lisis del agua para producir hidr\u00f3geno y las pilas de combustible de hidr\u00f3geno, son menos comunes en la Tierra, en gran parte debido a los costes, pero podr\u00edan servir en la ocupaci\u00f3n humana de Marte.", "\n\n\u201cEl almacenamiento de energ\u00eda de hidr\u00f3geno comprimido tambi\u00e9n entra en esta categor\u00eda, y aunque no se utiliza habitualmente, se prev\u00e9 que eso cambie en la pr\u00f3xima d\u00e9cada\u201d, explica Anthony Abel, estudiante de doctorado de ingenier\u00eda qu\u00edmica y biomolecular en la UC Berkeley y coautor del estudio.\n\nLos autores del trabajo son miembros del Centro para la Utilizaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Biol\u00f3gica en el Espacio (Cubes), un proyecto que desarrolla biotecnolog\u00edas para apoyar la exploraci\u00f3n espacial.\n\nCubes se centra en la ingenier\u00eda de microbios para fabricar pl\u00e1sticos a partir de di\u00f3xido de carbono (CO2) e hidr\u00f3geno o productos farmac\u00e9uticos a partir de CO2 y luz.", "\n\nNo obstante, m\u00e1s all\u00e1 de la ciencia y la tecnolog\u00eda, los autores del informe recuerdan que es importante considerar el elemento humano de la exploraci\u00f3n espacial.\n\n\u201cCitando a Chanda Prescod-Weinstein, \u2018nuestros problemas viajan al espacio con nosotros\u2019.\n\nAs\u00ed que, cuando pensamos en ir a Marte, tambi\u00e9n tenemos que pensar en c\u00f3mo abordar problemas como el racismo, el sexismo y el colonialismo, para asegurarnos de que vamos a Marte de la manera correcta\u201d, concluye Abel.", "Delta Tecnic crece a dos d\u00edgitos con su apuesta por la calidad y la cercan\u00eda al cliente.\n\nLa historia de Delta Tecnic est\u00e1 basada en la toma de decisiones muy meditadas con una sola m\u00e1xima: \u201cqueremos ser los mejores en lo que hacemos, no los m\u00e1s grandes\u201d.", "\n\nY 40 a\u00f1os despu\u00e9s pueden presumir de haber conseguido ser l\u00edderes en Espa\u00f1a, uno de los grandes fabricantes europeos, acaban de abrir planta en M\u00e9xico y cada vez est\u00e1n m\u00e1s presentes en Asia.\n\nSe trata de una compa\u00f1\u00eda desconocida para el gran p\u00fablico, puesto que se dedica a algo tan t\u00e9cnico y con aparente poco atractivo como es la fabricaci\u00f3n de concentrados de color y materias primas para pl\u00e1sticos, cables, tintas, pinturas y cosm\u00e9tica para el mercado del cable y el PVC.", "\n\nPero si nos paramos por un momento a pensar en la industria actual y la apuesta por la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda, se llega f\u00e1cilmente a una conclusi\u00f3n: cada vez hay m\u00e1s cables y m\u00e1s sensores, los coches tendr\u00e1n cada vez m\u00e1s componentes electr\u00f3nicos y eso requiere m\u00e1s cables, cables que han de estar coloreados.\n\nLa empresa cumple ahora 40 a\u00f1os desde su fundaci\u00f3n y a lo largo de estas cuatro d\u00e9cadas ha sabido adaptarse a todo tipo de circunstancias para seguir siendo l\u00edder en su sector y ha logrado situarse entre los mejores de su actividad en el resto de pa\u00edses y continentes donde ha ido aumentando su presencia.", "\n\nEl \u00faltimo gran reto fue la pandemia y lograron superarlo sin parar la producci\u00f3n un solo d\u00eda al ser catalogados como servicio esencial, y sin haber hecho nunca un solo Expediente de Regulaci\u00f3n de Empleo (ERE).Su consolidaci\u00f3n en el mercado es fruto de su apuesta por dos principios b\u00e1sicos: \u201cofrecer la m\u00e1xima calidad y una relaci\u00f3n de absoluta confianza con nuestros clientes\u201d, asegura el CEO de la compa\u00f1\u00eda, Eric Xirinachs.\n\nLos m\u00e1ximos responsables de la entidad conf\u00edan en un futuro prometedor, ya que est\u00e1n presentes en algunos de los sectores que est\u00e1n experimentando los mayores cambios tecnol\u00f3gicos y cuentan con mejores perspectivas de crecimiento, como son los de la electromovilidad, la transici\u00f3n energ\u00e9tica y las telecomunicaciones.\n\nDe hecho, sus principales verticales son energ\u00eda (30%), construcci\u00f3n (25%) y automoci\u00f3n (30%).Trabajando como lo hacen para actividades fuertemente tecnificadas, la compa\u00f1\u00eda tiene claro que la innovaci\u00f3n es fundamental para liderar el sector y, por ello, invierte cada a\u00f1o el 3% de su presupuesto en I+D.", "\n\nLa sostenibilidad tambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel crucial en su estrategia de empresa.\n\nDe hecho, la plataforma Right Supply ha acreditado este a\u00f1o la adhesi\u00f3n de Delta Tecnic a su sistema de proveedores comprometidos con el desarrollo sostenible.\n\nY es que la firma impulsa la revalorizaci\u00f3n de los residuos pl\u00e1sticos, no solo para minimizar el desperdicio, sino para aumentar el porcentaje de reciclados en nuevos productos.", "\n\nExporta a m\u00e1s de 60 pa\u00edses y es el principal proveedor en mercados tan complicados como India.\n\nPor ello, en 2020 decidi\u00f3 abrir una planta en Quer\u00e9taro, M\u00e9xico, instalaciones que le sirven para suministrar sus productos a EE UU, Canad\u00e1, Costa Rica, Colombia, Per\u00fa, Brasil, Chile y Argentina.\n\nLa previsi\u00f3n es triplicar la capacidad de la planta mexicana en los pr\u00f3ximos cuatro o cinco a\u00f1os.\n\nY no descartan entrar en China, pese a su singularidad.\n\nEric Xirinachs presume de los resultados econ\u00f3micos, pero sobre todo pone en valor a la plantilla, de 200 empleados, de los que 42 est\u00e1n en la planta de M\u00e9xico.", "\n\n\u201cNuestra fuerza es nuestra gente, tenemos una cultura empresarial especial, nos basamos en el esfuerzo, la tenacidad, pero tambi\u00e9n en el v\u00ednculo que se acaba creando entre todos nosotros, nos sentimos como una familia\u201d, asegura.\n\nDe ah\u00ed que promuevan que las nuevas incorporaciones quieran hacer carrera profesional con ellos.\n\nAlgunos datos claves del sector Cifra negocio.\n\nLa compa\u00f1\u00eda obtuvo unos ingresos de 50,9 millones de euros en 2021, el 12% m\u00e1s que en 2020.\n\nLa tendencia sigue al alza, ya que logr\u00f3 mejorar su facturaci\u00f3n un 21,4% en el primer cuatrimestre de este ejercicio, que prev\u00e9 cerrar con un volumen de negocio de 60 millones.\n\nMercado global.\n\nEl mercado mundial de masterbatches, como se conoce t\u00e9cnicamente a estos concentrados de color, aument\u00f3 a tasas anuales del 3,1% entre 2017 y 2021 hasta alcanzar un volumen global de 14.177 millones de euros, seg\u00fan un estudio de Precision Business Insights.\n\nEn el mismo periodo, el negocio de Delta Tecnic se increment\u00f3 un 9%.\n\nLiderazgo.\n\nEspa\u00f1a es el cuarto pa\u00eds europeo con mayor cuota de mercado de masterbatches, del 13,7% en 2021 y se espera que crezca m\u00e1s del 4% entre 2022 y 2029 hasta alcanzar los 734 millones.", "Campofr\u00edo: hacia una industria alimentaria 4.0.\n\nLa digitalizaci\u00f3n y la transici\u00f3n ecol\u00f3gica son dos de las grandes apuestas estrat\u00e9gicas marcadas en el calendario de Campofr\u00edo para los pr\u00f3ximos a\u00f1os.", "\n\nCon el objetivo de liderar la evoluci\u00f3n hacia una industria alimentaria 4.0, la compa\u00f1\u00eda, perteneciente al grupo de alimentaci\u00f3n Sigma, est\u00e1 acometiendo una profunda transformaci\u00f3n digital en toda su cadena de valor\u2013compras, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y front line\u2013, siempre desde una perspectiva multidepartamental.\n\nExpertos en diferentes \u00e1reas \u2013IT, cadena de suministro, operaciones y calidad, entre otras\u2013, trabajan conjuntamente sobre nuevas ideas y proyectos, utilizando tecnolog\u00edas como el blockchain, la realidad aumentada o el machine learning.", "\n\nUna vez que estas actuaciones demuestran su eficacia, se trasladan a los centros de producci\u00f3n.\n\nOptimizar, por tanto, los procesos existentes e identificar nuevos productos, servicios y modelos de negocio son los ejes de la estrategia de digitalizaci\u00f3n de Campofr\u00edo.\n\nUn camino imparable hacia la econom\u00eda del futuro que permitir\u00e1 a la compa\u00f1\u00eda simplificar los procesos del d\u00eda a d\u00eda para clientes, trabajadores y proveedores; tomar decisiones \u00e1giles con informaci\u00f3n integrada en tiempo real, o mejorar los procesos, los modelos de negocio y la capacidad de innovaci\u00f3n mediante el uso de datos previo an\u00e1lisis cient\u00edfico.\n\nEntre los m\u00faltiples proyectos de digitalizaci\u00f3n desarrollados por Campofr\u00edo de manera reciente, destacan tres por su especial relevancia.\n\nMejorar la previsi\u00f3n de la demanda es el gran objetivo de Demand Sensing, un ambicioso proyecto centrado en aplicar las tecnolog\u00edas del machine learning para definir la previsi\u00f3n de ventas de la compa\u00f1\u00eda.", "\n\nAl generar una estimaci\u00f3n de demanda semanal, se optimizan los tiempos y recursos de cara a tener una mejor gesti\u00f3n de las operaciones.\n\nLa cifra 15.000 MWh/a\u00f1o es la energ\u00eda generada por Campofr\u00edo Frescos gracias a un proyecto de transformaci\u00f3n de sus residuos en biog\u00e1s, reutilizado en sus procesos.", "\n\nReduce las emisiones de CO2 en 2.800 toneladas/a\u00f1o.\n\nEn colaboraci\u00f3n con Accenture y el Massachusetts Institute of Technology (MIT), Campofr\u00edo ha creado otro de sus proyectos estrella: un gemelo digital de todos los actores que forman parte de esta cadena, simulando los flujos de todas las operaciones para identificar riesgos, amenazas y dependencias.\n\nEn tercer lugar, y a trav\u00e9s de blockchain, la compa\u00f1\u00eda se convirti\u00f3 en 2020 en pionera en el sector en t\u00e9rminos de transparencia, seguridad alimentaria, control de calidad e integraci\u00f3n de la cadena de valor.\n\nEn su viaje hacia una producci\u00f3n alimentaria sostenible, Campofr\u00edo apuesta por la econom\u00eda circular.", "\n\nEn este \u00e1mbito destacan los procesos de medici\u00f3n de la huella de carbono en toda la cadena de valor, la apuesta por la circularidad de los envases o la utilizaci\u00f3n de energ\u00edas renovables mediante la instalaci\u00f3n de paneles solares en todos sus centros de producci\u00f3n, que ha comenzado en sus f\u00e1bricas de Burgos, Trujillo (C\u00e1ceres) y Torrente (Valencia), y extender\u00e1 al resto de sus instalaciones en \u00d3lvega (Soria), Villaverde (Madrid) y Torrijos (Toledo).", "El alza de la celulosa dispara el beneficio neto de Ence hasta 45 millones en el primer semestre.\n\nEl rally alcista de la celulosa ha impulsado la cuenta de resultados de Ence.\n\nEl precio de la materia prima super\u00f3 los 1.350 d\u00f3lares brutos por tonelada en julio y los principales productores anticipan nuevos incrementos hasta los 1.380 d\u00f3lares, un 70% por encima de los precios de hace doce meses.\n\n\u201cLa mejora en el precio continu\u00f3 impulsando margen operativo del negocio, compensando ampliamente la inflaci\u00f3n generalizada en el coste de las materias primas y de la log\u00edstica\u201d, recalc\u00f3 la papelera en los resultados del segundo trimestre.", "\n\nEnce logr\u00f3 un beneficio neto de 32 millones de euros entre abril y junio, m\u00e1s del doble de los 13 millones logrados en el trimestre anterior.\n\nLa compa\u00f1\u00eda destac\u00f3 que cerr\u00f3 el primer semestre sin deuda neta y que el flujo de caja acumulado asciende a 129 millones de euros.\n\nEn esta tesitura, la compa\u00f1\u00eda quiere aprovechar las oportunidades de crecimiento que puedan surgir en los distintos negocios del grupo.", "\n\nY una de las primeras inversiones ser\u00e1 el desembolso de 105 millones para la planta de Navia, con la fabricaci\u00f3n de productos diferenciados, como la celuls Fluff (especial para productos higi\u00e9nicos absorbentes) y un novedoso proyecto de descarbonizaci\u00f3n, que permitir\u00e1 una reducci\u00f3n significativa de la huella ambiental.\n\nEn concreto, el objetivo de la firma es reducir emisiones de di\u00f3xido de carbono en 50.000 toneladas anuales a partir de 2024, a trav\u00e9s de la valorizaci\u00f3n de la lignina como biocombustible.\n\nLa segunda puede ser el plan conjunto entre Ence y la Xunta de Galicia para abrir una bioplanta en As Pontes (Coru\u00f1a) para la producci\u00f3n de fibra reciclada y biomateriales a partir de papel y cart\u00f3n recuperados y de celulosa producida por Ence.", "\n\nLa compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n anuncio el reparto del segundo de los tres dividendos a cuenta que distribuir\u00e1 este a\u00f1o.\n\nEl consejo de Administraci\u00f3n acord\u00f3 distribuir un dividendo por un importe de 32 M\u20ac, equivalente a 0,13 euros brutos por acci\u00f3n, que se abonar\u00e1 el pr\u00f3ximo 12 de agosto y que se suma a los 13 M\u20ac distribuidos en mayo.\n\nRespecto a la planta de Pontevedra, cuya pr\u00f3rroga para seguir operando hasta 2073 fue anulada por distintas sentencias de la Audiencia Nacional, Ence vaticina que el Supremo resolver\u00e1 en octubre el primer recurso de casaci\u00f3n de la empresa contra esa negativa y que la sentencia podr\u00eda publicarse en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o.", "C\u00f3mo duplicar la inversi\u00f3n para mejorar la eficiencia energ\u00e9tica de los hogares.\n\nExposici\u00f3n did\u00e1ctica de ideas, conjeturas o hip\u00f3tesis, a partir de unos hechos de actualidad comprobados \u2014no necesariamente del d\u00eda\u2014 que se reflejan en el propio texto.", "\n\nExcluye los juicios de valor y se aproxima m\u00e1s al g\u00e9nero de opini\u00f3n, pero se diferencia de \u00e9l en que no juzga ni pronostica, sino que s\u00f3lo formula hip\u00f3tesis, ofrece explicaciones argumentadas y pone en relaci\u00f3n datos dispersosEn un contexto en el que los pa\u00edses est\u00e1n reunidos en la COP27 y Vladimir Putin est\u00e1 usando el control que tiene sobre el suministro de combustible a muchos pa\u00edses de Europa como arma de guerra, es posible que la cuesti\u00f3n m\u00e1s importante en el mundo sea de d\u00f3nde obtenemos nuestra energ\u00eda y c\u00f3mo la utilizamos.\n\nEl incremento de las facturas ha llevado a muchos Gobiernos nacionales a prometer ayudas a las personas que tengan dificultades para calentar sus viviendas este invierno.", "\n\nEn Espa\u00f1a, esta ayuda se ha ofrecido a tres millones de hogares.\n\nAunque con la excepci\u00f3n ib\u00e9rica, que establece un l\u00edmite de 48,8 euros por megavatio del gas utilizado para generar electricidad, ganamos tiempo, esta medida concluye el 31 de mayo de 2023 y no es una soluci\u00f3n a largo plazo para las facturas elevadas de electricidad.\n\nSe espera que Espa\u00f1a experimente aumentos de temperatura de hasta dos grados a partir de 2040, por lo que la demanda de energ\u00eda en t\u00e9rminos de refrigeraci\u00f3n podr\u00eda aumentar hasta en un 50 % y para calefacci\u00f3n hasta en un 13,5 %, ejerciendo m\u00e1s tensi\u00f3n sobre los hogares.\n\nDebemos cambiar dr\u00e1sticamente nuestra forma de usar energ\u00eda, empezando por casa.\n\nTodo el mundo busca formas de ahorrar en sus facturas de energ\u00eda, pero la realidad es que para muchos propietarios de viviendas el cambio de los electrodom\u00e9sticos por modelos con mayor eficiencia energ\u00e9tica no tiene un gran impacto en reducir los costes, y la reducci\u00f3n de la calefacci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de cierto punto reduce el confort en el hogar.", "\n\nLa mejor soluci\u00f3n a largo plazo para reducir dr\u00e1sticamente las facturas es llevar a cabo una renovaci\u00f3n amplia, lo que supondr\u00eda unos ahorros de m\u00e1s del 60%.\n\nLas \u00faltimas estimaciones, basadas en los precios de agosto de 2022, sugieren que podr\u00edamos ahorrar hasta 1140 euros al a\u00f1o.", "\n\nUna renovaci\u00f3n amplia parece la soluci\u00f3n obvia.\n\nPero evidentemente no es tan sencillo.\n\nB\u00e1sicamente, el proceso es costoso y est\u00e1 fuera del alcance de muchos espa\u00f1oles y europeos.\n\nCon los precios actuales, una renovaci\u00f3n amplia de un hogar espa\u00f1ol medio podr\u00eda superar los 38.000 euros.\n\nLos propietarios no disponen de las ayudas suficientes, y menos en el caso de hogares con bajos ingresos, que son quienes m\u00e1s las necesitan.\n\nEn total, los 3.000 millones de euros prometidos por la UE para renovaci\u00f3n de viviendas como parte del Plan de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia solo cubrir\u00eda los costes de las reformas de 78.000 viviendas.\n\nPara cumplir nuestros objetivos de cero emisiones netas, necesitamos aislar debidamente 300.\n\n000 hogares al a\u00f1o, y ahora mismo no llegamos ni a un tercio de este n\u00famero.", "\n\nPara alcanzar nuestros objetivos de renovaci\u00f3n, necesitamos que el BCE autorice a los bancos a conceder pr\u00e9stamos con un inter\u00e9s del 0%, a pagar en un per\u00edodo de hasta 30 a\u00f1os con un descuento ecol\u00f3gico.\n\nEl Gobierno podr\u00eda entonces dirigir sus ayudas principalmente a los grupos m\u00e1s vulnerables de la sociedad, es decir, aquellos que no pueden acceder a los pr\u00e9stamos.", "\n\nPara iniciar estas medidas, el Parlamento Europeo debe introducir normas que obliguen a los bancos a mejorar el rendimiento energ\u00e9tico de los hogares propiedad de los titulares de hipotecas.\n\nLas inversiones necesarias que esto supone son relativamente peque\u00f1as en comparaci\u00f3n con los beneficios que aporta: Espa\u00f1a tendr\u00eda que desembolsar 1.500 millones de euros al a\u00f1o en ayudas, menos del 2 % del gasto en educaci\u00f3n, por ejemplo.\n\nEl BCE necesitar\u00eda ampliar su balance financiero en 10.500 millones de euros, lo que tambi\u00e9n supondr\u00eda una peque\u00f1a parte de los 1,5 billones de euros disponibles para los pr\u00e9stamos bancarios concedidos en respuesta a la pandemia del coronavirus.", "\n\nLos miembros del Parlamento Europeo votar\u00e1n esta cuesti\u00f3n en la revisi\u00f3n de la directiva relativa a la eficiencia energ\u00e9tica de los edificios en las pr\u00f3ximas semanas.\n\nSi no toman medidas ahora, condenar\u00e1n a los habitantes de Europa a depender de los vol\u00e1tiles mercados energ\u00e9ticos y a sufrir unas temperaturas cada vez m\u00e1s altas.\n\nPero si, por el contrario, se introducen estas medidas, solo en Espa\u00f1a se ahorrar\u00edan 14 millones de toneladas m\u00e9tricas de CO2, el equivalente a casi 62 veces las emisiones anuales de la ciudad de Barcelona para 2030, y se reducir\u00eda dr\u00e1sticamente su dependencia en el mercado vol\u00e1til de los combustibles f\u00f3siles.\n\nPatricia Su\u00e1rez Rodr\u00edguez es Presidenta de Asuf\u00edn", "CaixaBank limitar\u00e1 el cr\u00e9dito al petr\u00f3leo, gas y carb\u00f3n para reducir las emisiones de su cartera.\n\nCaixaBank limitar\u00e1 la concesi\u00f3n de cr\u00e9dito a los sectores del carb\u00f3n, el gas y el petr\u00f3leo para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero de su cartera.", "\n\nEl banco catal\u00e1n ha presentado su primer informe clim\u00e1tico que contiene la estrategia medioambiental de la entidad financiera y los primeros objetivos de descarbonizaci\u00f3n de los sectores energ\u00e9ticos.\n\nAs\u00ed, la entidad se ha propuesto reducir un 30% las emisiones de su cartera crediticia en el sector el\u00e9ctrico y un 23% en petr\u00f3leo y gas antes de 2030.\n\nEn ambos sectores, CaixaBank tiene concedidos cr\u00e9ditos por 22.290 millones de euros.\n\nPara conseguir esos objetivos, el banco acotar\u00e1 la financiaci\u00f3n a las actividades m\u00e1s contaminantes.", "\n\nEl grupo tiene establecidas exclusiones de cr\u00e9dito en los sectores que puedan tener un potencial impacto significativo en el clima, en el medio ambiente y en los derechos humanos.\n\nDe esta forma, se\u00f1ala que para el sector energ\u00e9tico, en l\u00edneas generales, existen restricciones para empresas con ingresos superiores al 25% procedentes de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica a partir del carb\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n para las compa\u00f1\u00edas que con ingresos superiores al 50% por exploraci\u00f3n, extracci\u00f3n, transporte, refino, coquer\u00edas y generaci\u00f3n el\u00e9ctrica a partir del petr\u00f3leo y para las empresas con ingresos superiores al 50% por exploraci\u00f3n, extracci\u00f3n, producci\u00f3n, licuefacci\u00f3n, transporte, regasificaci\u00f3n, almacenamiento y generaci\u00f3n el\u00e9ctrica con gas natural.", "\n\nSeg\u00fan explica el director de estrategia y seguimiento de sostenibilidad en CaixaBank, Severiano Solana, la estrategia de CaixaBank se basa en asesorar a los clientes para hacer su transformaci\u00f3n de negocio.\n\n\u201cLos clientes en estos sectores son capaces de adaptarse y transformarse.\n\nHemos empezado por los clientes de mayor tama\u00f1o, porque son los m\u00e1s preocupados por los requerimientos regulatorios que deber\u00e1n cumplir.\n\nA partir de ah\u00ed avanzaremos en empresas medias y pymes para los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d, detalla.\n\nCaixaBank present\u00f3 recientemente su plan estrat\u00e9gico para los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os, donde la sostenibilidad es uno de sus ejes principales.\n\nPara ello tiene como objetivo movilizar 64.000 millones de euros para financiar proyectos sostenibles, en el periodo 2022-2024.", "La UE no se pone firme a la hora de hacer pagar a los contaminadores.\n\nLa UE acord\u00f3 el domingo revisar el mercado de emisiones de carbono, pero la necesidad de proteger a la industria local le ha hecho actuar con cautela.", "\n\nReformar el R\u00e9gimen de Comercio de Derechos de Emisi\u00f3n (ETS) nunca iba a ser f\u00e1cil.\n\nObliga a las empresas a comprar certificados por el CO2 que emiten.\n\nPara suavizar el golpe, la mayor\u00eda de los permisos creados desde 2013 han ido a parar gratis a grandes emisores como los productores de acero y cemento, lo que les ha ahorrado casi 100.000 millones, seg\u00fan WWF.\n\nEllo ha reducido el incentivo para reducir las emisiones, y los ingresos.\n\nSolo dos tercios del dinero recaudado con los certificados ETS se destinaron a proyectos verdes.", "\n\nEl nuevo acuerdo implica que todos los ingresos ir\u00e1n ahora a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\n\nEs bueno, como tambi\u00e9n lo es el plan de ampliar el sistema a partir de 2027 para cubrir las emisiones de autom\u00f3viles y edificios.\n\nLa reducci\u00f3n del 43% de las emisiones de los participantes con respecto a 2005 se convertir\u00e1 en un 62% para 2030 (el objetivo global es un 55%).\n\nY las empresas de pa\u00edses no europeos con normas de descarbonizaci\u00f3n laxas tambi\u00e9n tendr\u00e1n que comprar permisos a partir de 2026 para acceder al mercado \u00fanico.\n\nLa gran salvedad son los permisos gratuitos.\n\nM\u00e1s de la mitad seguir\u00e1n existiendo en 2030, y no desaparecer\u00e1n del todo hasta 2034.", "\n\nAunque se supone que la supresi\u00f3n progresiva de estas exenciones coincidir\u00e1 con el aumento de la carga arancelaria sobre las firmas for\u00e1neas, los pa\u00edses no-UE, ya molestos por estas subvenciones, seguir\u00e1n enfadados; mientras, las grandes exenciones fiscales de EE UU a la energ\u00eda verde est\u00e1n empujando a grupos europeos como RWE y BMW a trasladar all\u00ed sus inversiones ecol\u00f3gicas.\n\nCon su industria pesada de rodillas, las dudas de Europa reflejan una comprensible necesidad de proteger el empleo local.", "\n\nCarbon Market Watch afirma que los sectores afectados por el ETS deben reducir sus emisiones un 70% de aqu\u00ed a 2030 para que la UE alcance su objetivo.\n\nAl diluir el principio de que quien contamina paga, Europa corre el riesgo de erosionar su estatus de l\u00edder en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\n\nLos autores son columnistas de Reuters Breakingviews.\n\nLas opiniones son suyas.\n\nLa traducci\u00f3n, de Carlos G\u00f3mez Abajo, es responsabilidad de CincoD\u00edas", "Como si tres Caracas se perdieran cada a\u00f1o: la voraz deforestaci\u00f3n que asola a Venezuela.\n\nEL PA\u00cdS ofrece en abierto la secci\u00f3n Am\u00e9rica Futura por su aporte informativo diario y global sobre desarrollo sostenible.\n\nSi quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed.\n\nArriba, a los ojos de los sensores remotos de los sat\u00e9lites, el bosque natural de Venezuela se desforesta a mayor velocidad.\n\nEn los \u00faltimos cinco a\u00f1os se ha perdido la misma superficie que se perdi\u00f3 en los quince precedentes y la cobertura forestal que desaparece cada a\u00f1o es equivalente a tres veces Caracas, la capital de pa\u00eds sudamericano.", "\n\nEn medidas un poco m\u00e1s universales, puede imaginarse como un arrase comparable al de unas 612 canchas de f\u00fatbol de bosque perdidas por d\u00eda.\n\nLos datos son del m\u00e1s reciente informe del Observatorio de Derechos Humanos Ambientales Clima 21.\n\nSi bien la variaci\u00f3n en la p\u00e9rdida anual de cobertura boscosa de Venezuela en el siglo XXI est\u00e1 dentro del promedio regional, no ha sido as\u00ed para los bosques naturales con poca intervenci\u00f3n humana, donde pas\u00f3 a liderar la regi\u00f3n, y fue el pa\u00eds con m\u00e1s aumento porcentual de p\u00e9rdida de este tipo de bosques, seg\u00fan el reporte que recoge informaci\u00f3n de Global Forest Watch y la Red Amaz\u00f3nica de Informaci\u00f3n Socio Ambiental Georeferenciada (Raisg), entre otras fuentes.\n\nEntre 2001 y 2020, el pa\u00eds sudamericano sufri\u00f3 una p\u00e9rdida de cobertura boscosa total relativamente baja, con el 4,1% de los bosques existentes para el a\u00f1o 2000, lo que est\u00e1 por debajo de la media regional (9,9%).", "\n\nEn el caso de los bosques naturales, esa p\u00e9rdida fue de 1,5%, tambi\u00e9n por debajo del promedio de la regi\u00f3n, ubicado en 6,6%.\n\nPero en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, Venezuela sufri\u00f3 \u201cla mayor velocidad de aumento en la desaparici\u00f3n de este tipo de vegetaci\u00f3n, con un aumento anual de casi 170% para esos seis a\u00f1os, bastante por delante de Colombia y Bolivia, que son los m\u00e1s pr\u00f3ximos\u201d, destaca el informe.", "\n\nEntre 2001 y 2015, el bosque natural represent\u00f3 el 19% de toda la p\u00e9rdida boscosa en Venezuela, mientras que entre 2016 y 2020 alcanz\u00f3 el 35%.Maquinar\u00eda arrasa con un parte de la Reserva Forestal de Imataca, en Venezuela.\n\nAvalon\u201cLa velocidad en que empez\u00f3 a deforestarse el bosque natural en Venezuela no tiene precedentes y es m\u00e1s alta en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica\u201d, alerta el bi\u00f3logo venezolano Alejandro \u00c1lvarez Iragorry, director de Clima 21.\n\nDe acuerdo a la documentaci\u00f3n, cinco estados de Venezuela concentran 57% de la deforestaci\u00f3n: en el sur del pa\u00eds Amazonas y Bol\u00edvar, con una intensa explotaci\u00f3n minera desde 2016 cuando el Gobierno de Nicol\u00e1s Maduro autoriz\u00f3 la creaci\u00f3n del Arco Minero del Orinoco (Zulia), en el occidente venezolano, donde la siembra de palma africana, la ganader\u00eda y la miner\u00eda de carb\u00f3n avanzan sobre el bosque; y Monagas y Anzo\u00e1tegui, en la regi\u00f3n oriental, severamente afectadas por la tala.\n\nAbajo, a pie de \u00e1rbol, pueden identificarse algunas de las causas de este proceso de deforestaci\u00f3n.\n\nGlobal Forest Watch se\u00f1ala como las principales la agricultura itinerante y la obtenci\u00f3n de recursos b\u00e1sicos, que en el contexto venezolano tambi\u00e9n se explica por la emergencia humanitaria que vive el pa\u00eds desde hace varios a\u00f1os.\n\n\u201cLa crisis que viven los venezolanos los ha llevado a extraer recursos de donde sea\u201d, dice \u00c1lvarez Iragorry.", "\n\nEn plena capital, pero mucho m\u00e1s en las carreteras de las provincias, se han multiplicado los puestos de venta de le\u00f1a, ante las fallas en la dotaci\u00f3n del gas dom\u00e9stico por mal manejo de la empresa estatal que monopoliza este recurso y el colapso de la industria petrolera.\n\nLa p\u00e9rdida de bosques por incendios forestales experiment\u00f3 un incremento de 38% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, siendo 2020 el a\u00f1o en que Venezuela registr\u00f3 la mayor cantidad de incendios en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica.", "\n\nEn v\u00eda contraria, el informe destaca que la deforestaci\u00f3n debido al crecimiento urbano present\u00f3 un descenso de 66% anual en promedio, as\u00ed como una ca\u00edda de la silvicultura en 2021, con respecto a los 20 a\u00f1os que le preceden.\n\nSi bien Amazonas y Bol\u00edvar son dos de los estados m\u00e1s afectados por la deforestaci\u00f3n, Global Forest Watch no se\u00f1ala a la miner\u00eda ilegal que hoy se devora las riberas de los r\u00edos como principal causa.\n\nLa informaci\u00f3n que ofrecen los sat\u00e9lites no permite precisar con detalle este impacto, pero otros estudios como el disponible en el portal MapBiomas se\u00f1ala que en el per\u00edodo 1985-2020 la Amazon\u00eda venezolana perdi\u00f3 1,1 millones de de cobertura vegetal nativa, por lo que la Guayana venezolana es considerada como uno de los puntos cr\u00edticos (hot spots) de deforestaci\u00f3n a nivel global.", "\n\nLa Raisg report\u00f3 en 2020 la presencia de m\u00e1s de 4.400 puntos de miner\u00eda ilegal en toda la Amazon\u00eda, de los cuales un 32% estaban en Venezuela con da\u00f1os importantes en los Parques Nacionales Canaima, Yapacana, Duida Marahuaca, Parima Tapirapeco y Serran\u00eda La Neblina.\n\n\u201cEn esta zona tenemos una miner\u00eda que va abriendo huecos a lo largo de los r\u00edos, un conuqueo, de quema y roza, que llega casi a agricultura tradicional ind\u00edgena, que est\u00e1 creciendo mucho y tenemos la hip\u00f3tesis de que se debe a un incremento de la demanda de alimentos relacionada con la intensa actividad minera\u201d, se\u00f1ala el investigador.", "\n\nSelva tropical quemada para el pastoreo de ganado.\n\nAvalonLos datos ponen en duda la versi\u00f3n que dio el Gobierno en mayo pasado durante la COP15 Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas de Lucha contra la Desertificaci\u00f3n, donde el ministro del Ecosocialismo, Josu\u00e9 Lorca, asegur\u00f3 que en los \u00faltimos 20 a\u00f1os Venezuela hab\u00eda revertido en 47% la deforestaci\u00f3n y prometi\u00f3 sembrar 10 millones de \u00e1rboles.", "\n\nPor ello, el informe de Clima 21 alerta sobre la creciente falta de voluntad pol\u00edtica por parte del Estado venezolano para proteger y conservar los bosques de Venezuela, \u201cimpulsada por una pol\u00edtica de extractivismo predatorio\u201d.\n\n\u00c1lvarez Iragorry destaca que la destrucci\u00f3n del bosque natural preocupa porque esta intervenci\u00f3n hace que la masa boscosa que queda tambi\u00e9n pierda alguna de sus caracter\u00edsticas.\n\n\u201cEllos absorben el CO2 que queda secuestrado en el \u00e1rbol, lo convierten en ra\u00edces y troncos, pero si se altera su funcionamiento en un momento empiezan a producir las mismas emisiones que captan\u201d.\n\nEsto sin contar la importancia en los ciclos hidrol\u00f3gicos a trav\u00e9s de los llamados \u201cr\u00edos voladores\u201d, los flujos de agua en forma de vapor que vienen del Atl\u00e1ntico tropical, alimentados por la humedad que se evapora de la Amazon\u00eda que, junto al bosque del Congo, son los m\u00e1s ricos en biodiversidad del mundo.\n\n\u201cTodo bosque sano es un ser vivo completo, que al quedar m\u00e1s ralo o perder especies, tambi\u00e9n pierde sus capacidades\u201d.", "Las claves de la ola calor de junio en cinco gr\u00e1ficos.\n\nMayo ya dio un primer aviso a Espa\u00f1a, con un episodio de temperaturas inusualmente altas que a punto estuvo de convertirse en la primera ola de calor fuera de la temporada estival.\n\nAunque no super\u00f3 los umbrales que determina la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda (Aemet) para ser una ola, s\u00ed que dej\u00f3 el d\u00eda de mayo m\u00e1s c\u00e1lido desde que hay registros, convirti\u00f3 al mes en el mayo m\u00e1s t\u00f3rrido de este siglo y confirm\u00f3 que, a\u00f1o a a\u00f1o, el verano es m\u00e1s duro y empieza antes como consecuencia del cambio clim\u00e1tico.\n\nMenos de un mes despu\u00e9s, el s\u00e1bado comenz\u00f3 una dura y temprana ola de calor, la primera de un verano meteorol\u00f3gico que ya se barruntaba m\u00e1s c\u00e1lido de lo normal.", "\n\nAunque no se puede hacer balance de un episodio en curso, esta ola ya ha empatado con la m\u00e1s temprana que de la que se ten\u00eda noticia.\n\nNo parece que vaya a superar en intensidad al \u00faltimo precedente, la brutal ola que afect\u00f3 a Espa\u00f1a en junio 2019, pero, con las cotas alcanzadas hasta ahora y si se cumplen los pron\u00f3sticos, \u201cel periodo del 10 al 19 de junio ser\u00e1 el m\u00e1s c\u00e1lido desde que hay datos\u201d, sentencia el portavoz de Aemet, Rub\u00e9n del Campo.", "\n\nProvincias con temperaturas por encima de los 40 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.\n\nProvincias con temperaturas por encima de los 40 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Martes, 14 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.\n\nProvincias con temperaturas por encima de los 40 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Martes, 14 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.\u201cLas temperaturas de estos d\u00edas no solo son an\u00f3malas para mediados de junio, sino que incluso ser\u00edan extremas tambi\u00e9n si se hubiesen medido en plena can\u00edcula\u201d, explica la Aemet.\n\nLas m\u00e1ximas en la mayor parte de la Pen\u00ednsula y Baleares superan los 35\u00b0, lo que supone entre 7\u00b0 y 12\u00b0 por encima de su promedio normal para esta \u00e9poca del a\u00f1o.\n\nEl rojo oscuro de los 40\u00b0 se extiende como una mancha de aceite por los valles de los principales r\u00edos del pa\u00eds y el pr\u00f3ximo viernes m\u00e1s de la cuarta parte de las capitales de provincia podr\u00e1n superar dicha cota, como Bilbao, Ciudad Real, Girona, Granada, Huesca, Ja\u00e9n, Madrid, Murcia, Pamplona, Toledo o Zaragoza.", "\n\nIncluso se esperan 43\u00b0 en C\u00f3rdoba y Lleida.\n\nHasta ahora, la temperatura m\u00e1s alta registrada durante la ola han sido los 43,2\u00b0 del domingo en Almad\u00e9n (Ciudad Real).Provincias con temperaturas m\u00ednimas superiores a 20 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.\n\nProvincias con temperaturas m\u00ednimas superiores a 20 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Martes, 14 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.", "\n\nProvincias con temperaturas m\u00ednimas por encima de los 20 grados 10\u2070 20\u2070 30\u2070 40\u2070 Mi\u00e9rcoles, 15 de junio Martes, 14 de junio Jueves, 16 de junio Viernes, 17 de junio Fuente: AEMET.Pero si los d\u00edas son de infarto, las noches no se quedan atr\u00e1s y est\u00e1n marcando valores entre 5\u00b0 y 10\u00b0 por encima de lo que ser\u00eda esperable a mediados de junio.\n\nBuena parte del pa\u00eds est\u00e1 sufriendo las llamadas noches tropicales, en las que los term\u00f3metros no bajan de 20\u00b0, e incluso noches t\u00f3rridas o ecuatoriales, donde se disparan por encima de los 25\u00b0.", "\n\nLa m\u00ednima m\u00e1s alta de lo que va de episodio se registr\u00f3 en Osuna (Sevilla), 27,4\u00b0 la madrugada del lunes.\n\nLa de anoche se la anot\u00f3 Castuera (Badajoz), con 26,4\u00b0, seguida de Almad\u00e9n (Ciudad Real) con 26\u00b0, y de Trujillo (C\u00e1ceres) con 25,3\u00b0.\n\nTambi\u00e9n sufrieron una noche t\u00f3rrida en Cazorla (Ja\u00e9n), y la rozaron en otras localidades andaluzas, extreme\u00f1as y castellano-manchegas.\n\nSin embargo, la noche de este mi\u00e9rcoles ser\u00e1 probablemente la peor, con noches t\u00f3rridas en puntos del centro como en Toledo o en Madrid capital y tambi\u00e9n del sur como Ja\u00e9n.\n\nOlas de calor en la pen\u00ednsula Sin datos oficiales del espisodio actual, se han registrado temperaturas de hasta 43 grados Temperatura m\u00e1xima de la ola 35 36 37 38 39 40 Jun.\n\nJul.\n\nAgo.\n\nSep.\n\n2020 2015 Mayor temperatura m\u00e1x.\n\n(41,1\u00ba) 2010 2005 2000 1995 Es la ola de calor m\u00e1s temprana desde 1981 1990 1985 1980 1975 Jun.", "\n\nJul.\n\nAgo.\n\nSep.\n\nOlas de calor en la pen\u00ednsula Sin datos oficiales del espisodio actual, se han registrado temperaturas de hasta 43 grados Temperatura m\u00e1xima de la ola 35 36 37 38 39 40 Jun.\n\nJul.\n\nAgo.\n\nSep.\n\n2020 2015 Mayor temperatura m\u00e1x.\n\n(41,1\u00ba) 2010 2005 2000 1995 Es la ola de calor m\u00e1s temprana desde 1981 1990 1985 1980 1975 Jun.", "\n\nJul.\n\nAgo.\n\nSep.\n\nOlas de calor en la pen\u00ednsula desde 1975 Temperatura m\u00e1xima de la ola 35 36 37 38 39 40 Sin datos oficiales del espisodio actual, se han registrado temperaturas de hasta 43 grados Junio Julio Agosto Septiembre 2022 2020 2015 En 2017 se produce la ola de calor con mayor temperatura m\u00e1xima media, 41,1\u00ba 2010 2005 2000 1995 1990 No ha habido otra ola de calor tan temprana desde 1981 1985 1980 1976 Junio Julio Agosto SeptiembreLa informaci\u00f3n es la primera herramienta contra el cambio clim\u00e1tico.\n\nSuscr\u00edbete a ella.\n\nSuscr\u00edbeteDesde 1975 hasta ahora, cuando arrancan los datos unificados de Aemet para toda Espa\u00f1a, se han contabilizado 65 olas de calor, la gran mayor\u00eda en julio y agosto.\n\nLa de agosto del a\u00f1o pasado es la m\u00e1s intensa desde que hay registros, es decir, en la que se alcanzaron las mayores temperaturas m\u00e1ximas.\n\nTuvo una anomal\u00eda de 4,1\u00b0 \u2015la desviaci\u00f3n entre la temperatura a partir de la cual se puede hablar de ola de calor y la alcanzada\u2015 y en una de cada cinco estaciones meteorol\u00f3gicas se batieron r\u00e9cords de temperaturas.\n\nAdem\u00e1s, fue la tercera peor en cuanto a extensi\u00f3n, al afectar a 36 provincias.\n\nLa ola m\u00e1s larga data de 2015: dur\u00f3 26 d\u00edas, mientras que la m\u00e1s extensa fue la de agosto de 2012, que lleg\u00f3 a afectar a 40 provincias.\n\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, las olas de calor se est\u00e1n volviendo cada vez m\u00e1s habituales en junio.\n\nDesde 1975, se hab\u00edan producido hasta ahora nueve en el primer mes del verano y siete de ellas se concentran en lo que va de siglo.\n\n\u201cLas olas se han hecho cinco veces m\u00e1s frecuentes en junio en los 22 a\u00f1os que llevamos de siglo XXI\u201d, alerta el portavoz de Aemet.\n\nAunque el cambio clim\u00e1tico no genera las olas, \u201cs\u00ed las cambia, las hace m\u00e1s intensas, m\u00e1s duraderas, m\u00e1s frecuentes y m\u00e1s tempranas\u201d, explica el investigador de la Aemet Juan Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Alem\u00e1n.\n\nEsta ola se ha convertido en la m\u00e1s madrugadora, empatada con la del 11 de junio de 1981, pero est\u00e1 siendo m\u00e1s dura que aquella.\n\n\u201cComparando ambos meses, vemos que junio de 1981 comenz\u00f3 m\u00e1s fresco que el actual y que el momento m\u00e1s c\u00e1lido de aquella ola fue menos intenso que el de la ola de calor actual\u201d, explica Aemet.\n\nLa segunda ola m\u00e1s temprana, la del 13 de junio de 2017, \u201ctuvo un pico igualmente menos intenso que la actual\u201d.\n\nEn este art\u00edculo colabor\u00f3 Yolanda ClementePuedes seguir a CLIMA Y MEDIO AMBIENTE en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal", "EDF se lanza al mercado espa\u00f1ol de descarbonizaci\u00f3n y eficiencia con una inversi\u00f3n inicial de 300 millones.\n\nLa sede de la filial italiana de EDF, Edison, en el centro de Mil\u00e1n.\n\nFrancoli, BarbaraEl gigante energ\u00e9tico franc\u00e9s EDF \u201catacar\u00e1\u201d el mercado espa\u00f1ol de servicios energ\u00e9ticos con una inversi\u00f3n inicial de 300 millones de euros que sopesa incrementar a medio y largo plazo.", "\n\n\u201cHasta ahora hemos estado centrados en el \u00e1mbito industrial, pero queremos ir un paso m\u00e1s all\u00e1\u201d, ha subrayado este mi\u00e9rcoles el consejero delegado de su filial en Espa\u00f1a, rebautizada como Edison Next Espa\u00f1a, \u00cd\u00f1igo Bertrand, en la presentaci\u00f3n del plan.\n\n\u201cQueremos ser la empresa de referencia en descarbonizaci\u00f3n, eficiencia y reducci\u00f3n de la huella de carbono en Espa\u00f1a\u201d.\n\nSu apuesta pasa por centrarse en los segmentos de servicios a empresas, no tanto de proyectos de renovables que inyecten energ\u00eda en la red.\n\nEl gigante semiestatal franc\u00e9s ha anunciado su plan en la puesta de largo del nuevo plan de negocio de su filial italiana Edison \u2014la segunda mayor el\u00e9ctrica del pa\u00eds, en la que cuenta con el 99,5% del capital\u2014, celebrada en Mil\u00e1n.", "\n\nEse plan estrat\u00e9gico, a cuya presentaci\u00f3n ha sido invitado este diario, pasa por un aumento de la inversi\u00f3n en los mercados espa\u00f1ol e italiano hasta los 2.500 millones en actividades de descarbonizaci\u00f3n, eficiencia energ\u00e9tica y autoconsumo de aqu\u00ed a 2030.\n\nSeg\u00fan sus c\u00e1lculos, el mercado \u201catacable\u201d de energ\u00edas verdes es de m\u00e1s de 70.000 millones en sus dos principales mercados del arco mediterr\u00e1neo: 34.000 millones en Espa\u00f1a, y unos 40.000 en Italia.\n\n\u201cLos 300 millones anunciados son solo una cifra inicial.\n\nEl potencial de los servicios energ\u00e9ticos (eficiencia, autoconsumo, etc.) en Espa\u00f1a es enorme: es un mercado que est\u00e1 claramente infradesarrollado en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses de Europa\u201d, afirma Bertrand en una conversaci\u00f3n con EL PA\u00cdS.", "\n\nEl principal factor detr\u00e1s de ese crecimiento que vislumbra es la transici\u00f3n energ\u00e9tica, acelerada por la invasi\u00f3n rusa de Ucrania.\n\n\u201cEn 10 a\u00f1os se va a hacer lo que en otras circunstancias se habr\u00eda hecho en 30, y eso abre una oportunidad muy grande que EDF quiere aprovechar.\n\nEspa\u00f1a tiene un objetivo de descarbonizaci\u00f3n mucho m\u00e1s ambicioso que otros pa\u00edses del entorno europeo y tiene que hacer un esfuerzo mucho mayor que el resto.", "\n\nEl caso m\u00e1s claro es el de la eficiencia, pero no es el \u00fanico\u201d.\n\nEdison Next \u2014la ense\u00f1a bajo la cual EDF englobar\u00e1 su apuesta por las actividades de descarbonizaci\u00f3n en los mercados espa\u00f1ol (donde cuenta con 800 trabajadores), italiano y polaco\u2014 ha anunciado tambi\u00e9n la compra de Citelum, el segundo operador de alumbrado p\u00fablico m\u00e1s importante de Italia y el quinto de Espa\u00f1a, con una cuota de mercado cercana al 10%.\n\nEn Espa\u00f1a, adem\u00e1s, acaba de incorporar tambi\u00e9n a Sistrol, una empresa de gesti\u00f3n de edificios.\n\n\u201cCon estas adquisiciones, pasamos a ser una de las dos tres mayores empresas de servicios energ\u00e9ticos en Espa\u00f1a\u201d, enfatiza Bertrand.", "\n\nLa filial de EDF en Espa\u00f1a, Fenice Ib\u00e9rica (ahora Edison Next), lleva m\u00e1s de dos d\u00e9cadas presente en el mercado espa\u00f1ol y cuenta con una plantilla de m\u00e1s de 800 trabajadores, una cifra que se ha multiplicado por cuatro en los tres \u00faltimos a\u00f1os.\n\nEl anuncio llega en un momento de m\u00e1xima incertidumbre para la actividad del gigante franc\u00e9s en su pa\u00eds de origen y principal mercado, donde al par\u00f3n por motivos t\u00e9cnicos de parte de sus reactores nucleares se suma la decisi\u00f3n del Gobierno de Emmanuel Macron de cargar sobre su cuenta de resultados una fracci\u00f3n sustancial del encarecimiento energ\u00e9tico acumulado en los \u00faltimos meses.\n\nSu objetivo: evitar que todo el alza de precios acabe recayendo sobre los consumidores.\n\nPara sobrellevar la situaci\u00f3n, el Estado franc\u00e9s \u2014que cuenta con el 84% de las acciones de la el\u00e9ctrica\u2014 se ha visto obligado a anunciar una inyecci\u00f3n de m\u00e1s de 2.000 millones en EDF.", "\n\nSus problemas en Francia contrastan, en cambio, con la buena marcha de su filial italiana, que se multiplicaron por 3,5 en los tres primeros meses de 2022.Adi\u00f3s al gas rusoEn plena desconexi\u00f3n occidental de los combustibles f\u00f3siles rusos \u2014e Italia es un gran ejemplo de ello: pese a la lejan\u00eda geogr\u00e1fica, m\u00e1s del 40% del gas que consume procede del pa\u00eds euroasi\u00e1tico\u2014 y en previsi\u00f3n de sanciones a escala europea, el consejero delegado de Edison, Nicola Monti, ha anunciado este mi\u00e9rcoles que la poderosa filial transalpina de EDF no renovar\u00e1 a finales de a\u00f1o su \u00faltimo contrato de suministro de gas con Mosc\u00fa.", "\n\nEs alrededor de un millardo de metros c\u00fabicos (bcm), que ahora importar\u00e1 desde Estados Unidos por barco.\n\nComo parte de ese proceso de ruptura apresurada con Rusia, Monti tambi\u00e9n se ha comprometido a acelerar su apuesta por las energ\u00edas e\u00f3lica y solar.\n\nTambi\u00e9n a construir centrales de gas de nuevo cu\u00f1o y menor consumo.\n\n\u201cVamos a pasar de dos gigavatios (GW) de renovables a cinco en 2030.\n\nY tambi\u00e9n vamos a tener nuevos ciclos combinados de alta eficiencia\u201d, ha subrayado el m\u00e1ximo responsable de Edison.\n\nEste \u00faltimo punto es particularmente importante en un pa\u00eds como Italia, que no cuenta con ning\u00fan reactor nuclear desde los a\u00f1os noventa y que, por tanto, depende en gran medida de la quema de gas para la generaci\u00f3n de electricidad.", "ACS se adjudica a trav\u00e9s de su filial Turner un contrato de 1.000 millones de d\u00f3lares EE UU.\n\nEmpleados de Turner Construction, filial estadounidense de ACS, en una obra.\n\nTurner, la filial norteamericana del grupo ACS, construir\u00e1 una planta de reciclaje de bater\u00edas para Ascend Elements en Hopkinsville, Kentucky (EE UU).", "\n\nEl comunicado, recogido por el diario econ\u00f3mico Cinco D\u00edas, explica que la planta producir\u00e1 componentes para equipar cada a\u00f1o m\u00e1s de 250.000 veh\u00edculos el\u00e9ctricos a partir de materiales que reducir\u00e1n la dependencia de materias primas y generar\u00e1n un m\u00ednimo de residuos y emisiones de carbono en comparaci\u00f3n con la fabricaci\u00f3n tradicional de c\u00e1todos.\n\nLa adjudicaci\u00f3n asciende a 1.000 millones de d\u00f3lares (unos 952 millones de euros).\n\nEl dise\u00f1o y construcci\u00f3n del proyecto se ha encargado a Turner Construction junto con Kokosing Industrial y SSOE.\n\nUna vez completada, la planta de unos 47.000 metros cuadrados crear\u00e1 hasta 400 puestos de trabajo a tiempo completo.", "\n\n\u201cLa construcci\u00f3n de esta planta representa la mayor inversi\u00f3n individual en la historia del oeste de Kentucky\u201d, se\u00f1al\u00f3 Tom Manahan, vicepresidente de Turner.\n\n\u201cEl resultado de nuestros esfuerzos respaldar\u00e1 el crecimiento econ\u00f3mico en la regi\u00f3n y el objetivo de Ascend Elements de producir bater\u00edas de litio sostenibles para veh\u00edculos el\u00e9ctricos\u201d.\n\nTurner opera en proyectos de construcci\u00f3n complejos en Am\u00e9rica del Norte y en 30 pa\u00edses de todo el mundo.\n\nA mediados de noviembre anunci\u00f3 la adjudicaci\u00f3n de otro gran contrato para la construcci\u00f3n de una f\u00e1brica de bater\u00edas de coches el\u00e9ctricos en el condado estadounidense de Fayette (Ohio) para Honda.", "\n\nEl presupuesto de esa obra alcanza los 3.500 millones de d\u00f3lares (3.380 millones de euros) sobre 4.400 millones de presupuesto inicial (4.250 millones de euros) de todo el proyecto.\n\nEn ese plan, la filial de la empresa espa\u00f1ola ir\u00e1 de la mano de las estadounidenses Yates Construction y Kokosing Industrial, con las que ha formado un consorcio bautizado como TYK.En los \u00faltimos meses, la filial del grupo que preside Florentino P\u00e9rez ha conseguido otros contratos en el pa\u00eds para construir un megaestudio cinematogr\u00e1fico en Nueva Jersey, que supondr\u00e1 la creaci\u00f3n de hasta 3.000 empleos, y junto a la empresa Gilbane Building Company ha sido seleccionada para construir el nuevo estadio de los Buffalo Bills en Orchard Park.", "El FMI recomienda volver a la austeridad pero pide proteger a los vulnerables en la lucha contra la inflaci\u00f3n.\n\nLa crisis econ\u00f3mica provocada por la covid llev\u00f3 a una agresiva respuesta de la pol\u00edtica monetaria y fiscal para evitar el desastre.\n\nCuando la pandemia se iba superando, la guerra de Ucrania, el encarecimiento de los alimentos y la energ\u00eda y, \u00faltimamente, las turbulencias financieras han llenado de obst\u00e1culos la recuperaci\u00f3n en un contexto de incertidumbre y volatilidad y con una inflaci\u00f3n que se dispar\u00f3 el a\u00f1o pasado.\n\nAhora, el Fondo Monetario Internacional (FMI) considera que \u201clos esfuerzos de las autoridades monetarias para que la inflaci\u00f3n vuelva al nivel fijado como meta deben complementarse con una pol\u00edtica fiscal m\u00e1s restrictiva\u201d, seg\u00fan explica el organismo en su informe Monitor Fiscal, presentado este mi\u00e9rcoles en Washington.", "\n\nLa idea es que la pol\u00edtica fiscal y la monetaria no remen en direcciones contrarias.\n\nSi el ajuste presupuestario arrima el hombro ser\u00e1 necesario subir algo menos los tipos de inter\u00e9s.\n\nY \u201csi la inflaci\u00f3n resulta ser m\u00e1s r\u00edgida de lo esperado, el endurecimiento de las pol\u00edticas tendr\u00e1 que mantenerse durante m\u00e1s tiempo\u201d, a\u00f1ade.\n\nEso s\u00ed, el Fondo pide que se mantenga el apoyo a los m\u00e1s vulnerables y que las autoridades est\u00e9n preparadas por si las cosas se tuercen, como sucede \u00faltimamente con frecuencia.\n\nEl FMI da algunos consejos por si la forma de torcerse es una crisis financiera que pueda comprometer dinero de los contribuyentes: \u201cA fin de salvaguardar los recursos p\u00fablicos, el proceso de toma de decisiones ha de basarse en principios de gesti\u00f3n de gobierno, respaldados por procedimientos s\u00f3lidos de insolvencia y de quiebra\u201d.\n\nSe trata de intervenir con rapidez, pero a la vez minimizar los costos y mitigar el riesgo moral de que los rescates premien a quienes no lo merecen y acaben incentivando pr\u00e1cticas inadecuadas.\n\nPero el organismo tambi\u00e9n pide a bancos centrales y Gobiernos que est\u00e9n preparados por si lo que se tuerce es el crecimiento y el desempleo aumenta.", "\n\nEn ese caso ser\u00eda necesaria una pol\u00edtica menos restrictiva y dejar actuar a los estabilizadores autom\u00e1ticos (el gasto en desempleo sube y la recaudaci\u00f3n fiscal baja en caso de frenazo econ\u00f3mico, aumentando el d\u00e9ficit), sobre todo en los casos en que la inflaci\u00f3n est\u00e1 bajo control y se dispone de espacio fiscal.\n\nEl FMI ya hab\u00eda advertido hace unos meses del riesgo de desacople.\n\n\u201cMientras la pol\u00edtica monetaria est\u00e1 pisando el freno, no deber\u00eda haber una pol\u00edtica fiscal que est\u00e9 pisando el acelerador.", "\n\nEsto supondr\u00eda un viaje muy duro y peligroso\u201d, dijo su directora gerente, Kristalina Georgieva, en octubre.\n\nAhora acent\u00faa ese mensaje: \u201cEs fundamental que las pol\u00edticas fiscal y monetaria se mantengan estrechamente alineadas para lograr estabilidad financiera y de precios\u201d, dice.\n\nEl nuevo informe del FMI admite que la econom\u00eda mundial se ha recuperado con rapidez de la pandemia y ha ido superando los obst\u00e1culos en el camino, pero dejando cicatrices.\n\n\u201cHasta ahora, el tejido econ\u00f3mico y social ha resistido las interrupciones en el suministro de energ\u00eda.\n\nPero los m\u00faltiples shocks han anulado los avances en la reducci\u00f3n de la pobreza, y es probable que hayan retardado el cumplimiento de la meta mundial de erradicar la pobreza extrema en 2030\u2033, se\u00f1ala.", "\n\nTambi\u00e9n se han frenado los avances hacia otros Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), que ya eran lentos antes de la pandemia.\n\nEl director del \u00e1rea fiscal del FMI, V\u00edtor Gaspar ha defendido este mi\u00e9rcoles en rueda de prensa el endurecimiento de la pol\u00edtica fiscal en muchos pa\u00edses con cuatro argumentos.\n\nPrimero, \u201cla pol\u00edtica fiscal puede y debe apoyar a la pol\u00edtica monetaria para que la inflaci\u00f3n vuelva a su objetivo\u201d.", "\n\nSegundo, al moderar las subidas de tipos, \u201ccontribuye a la estabilidad financiera\u201d.\n\nEn tercer lugar, \u201cayuda a limitar los riesgos de las finanzas p\u00fablicas y crea espacio fiscal para responder a una evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica o financiera adversa\u201d, especialmente en los mercados emergentes.\n\nY por \u00faltimo, \u201cunos equilibrios m\u00e1s s\u00f3lidos tambi\u00e9n contribuyen a la sostenibilidad de la deuda a largo plazo en un contexto exigente que incluye tendencias demogr\u00e1ficas, digitalizaci\u00f3n y la transici\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d.\n\nMenos deuda p\u00fablicaLa pandemia provoc\u00f3 en 2020 un aumento hist\u00f3rico de la deuda p\u00fablica, hasta casi el 100% del producto interior bruto (PIB) mundial, al contraerse la econom\u00eda y dispararse los d\u00e9ficits p\u00fablicos por la menor recaudaci\u00f3n y el mayor gasto.", "\n\nAhora, \u201ccon un fuerte crecimiento del PIB nominal en 2021-22, la deuda mundial ha registrado la disminuci\u00f3n m\u00e1s pronunciada en 70 a\u00f1os y se ha situado en torno al 92% del PIB a finales de 2022, todav\u00eda unos 8 puntos porcentuales por encima del nivel de finales de 2019\u2033, explica el FMI.Los d\u00e9ficits primarios, sin contar los intereses de la deuda, se est\u00e1n reduciendo con rapidez y acerc\u00e1ndose a los niveles previos a la pandemia en muchos pa\u00edses, pero los d\u00e9ficits globales han disminuido algo menos, debido al aumento en los pagos por intereses, por la mayor deuda y por la subida de los tipos de inter\u00e9s.", "\n\nEn 2023, se prev\u00e9 que los d\u00e9ficits fiscales globales aumenten ligeramente hasta una media del 5% del PIB, tanto por los intereses m\u00e1s elevados como por las presiones para aumentar el gasto p\u00fablico, en especial el gasto en salarios y pensiones, para recuperarse de la inflaci\u00f3n.\n\nEl FMI proyecta que los d\u00e9ficits p\u00fablicos se mantengan por encima de los niveles previos a la pandemia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n\nEn el caso de Espa\u00f1a, el FMI ha mejorado sus previsiones sobre la evoluci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas, seg\u00fan los datos adelantados este martes en sus Perspectivas de la Econom\u00eda Mundial y que recoge tambi\u00e9n el nuevo informe.", "\n\nEl organismo prev\u00e9 un d\u00e9ficit del 4,5% del producto interior bruto (PIB) este a\u00f1o, en l\u00ednea con lo que calculaba hasta ahora, pero rebaja la previsi\u00f3n de 2024 al 3,5%, desde el 4,2% que pronosticaba en octubre.\n\nLa buena marcha de la recaudaci\u00f3n, que recibe el impulso de la inflaci\u00f3n, est\u00e1 permitiendo a Espa\u00f1a mantener a raya el desfase presupuestario.\n\nA largo plazo, sin embargo, las previsiones del Fondo apuntan a que el d\u00e9ficit p\u00fablico volver\u00e1 a aumentar, hasta el 3,8% del PIB en 2025 y al 4% a partir de ese a\u00f1o.", "\n\nCon todo, tambi\u00e9n es una ligera mejora con respecto a las previsiones de hace seis meses.\n\nEl d\u00e9ficit espa\u00f1ol se situar\u00e1, seg\u00fan estas estimaciones, algo por encima de la media de la zona euro (3,7% y 2,8% en 2023 y 2024, respectivamente), pero por debajo del de los pa\u00edses del G7 (5,6% y 5,3% en esos a\u00f1os) o de las econom\u00edas avanzadas del G20 (5,3% y 5,1%).\n\nJap\u00f3n, Estados Unidos, Reino Unido y Francia son los m\u00e1s manirrotos.\n\nEl FMI tambi\u00e9n ha mejorado las previsiones de deuda p\u00fablica.\n\nEn octubre, su previsi\u00f3n era del 112,1% del PIB para 2023, del 110,1% para 2024 y del 109,0% para 2025.\n\nAhora espera un 110,5%, un 108,3% y un 107,9% para esos mismos a\u00f1os.\n\nEl crecimiento del PIB nominal est\u00e1 permitiendo que la deuda p\u00fablica mantenga una senda descendente m\u00e1s acusada.\n\nEso s\u00ed, de nuevo el Fondo desconf\u00eda de que haya m\u00e1s avances a partir de 2025 y sit\u00faa su previsi\u00f3n de deuda en el 109,3% del PIB en 2028.\n\nJap\u00f3n, Grecia, Italia, Estados Unidos y Francia est\u00e1n entre los pa\u00edses que superan a Espa\u00f1a en deuda p\u00fablica.\n\nSigue toda la informaci\u00f3n de Econom\u00eda y Negocios en Facebook y Twitter, o en nuestra newsletter semanalLa agenda de Cinco D\u00edas Las citas econ\u00f3micas m\u00e1s importantes del d\u00eda, con las claves y el contexto para entender su alcance.\n\nREC\u00cdBELO EN TU CORREO", "Sin la econom\u00eda azul, el futuro no ser\u00e1 sostenible.\n\nDe la pesca y la acuicultura a la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables, el turismo costero, la biotecnolog\u00eda, la desalinizaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n o la seguridad mar\u00edtima: todo ello, y mucho m\u00e1s, forma parte de la llamada econom\u00eda azul, que engloba cualquier actividad relacionada con el agua, el mar y los oc\u00e9anos.\n\nDe su tremenda envergadura es testigo el hecho de que, si fuese comparable a una econom\u00eda nacional, ser\u00eda la s\u00e9ptima m\u00e1s importante del mundo, y el oc\u00e9ano formar\u00eda parte del exclusivo G-7.\n\nSu potencial deja poco lugar a las dudas: solo los sectores tradicionales de esta econom\u00eda proporcionan, en la UE, 4,5 millones de empleos directos y 650.000 millones de euros en volumen de negocios; unas cifras que suben hasta los 5,4 millones de puestos de trabajo (y un valor a\u00f1adido bruto de 500.000 millones de euros anuales) si se incluyen todas las actividades econ\u00f3micas que de una u otra forma dependen del mar, seg\u00fan un reciente estudio de la Comisi\u00f3n Europea.", "\n\nEstos pocos datos sirven para justificar por qu\u00e9 la econom\u00eda azul, junto a las pol\u00edticas de cambio clim\u00e1tico y econom\u00eda circular, resultar\u00e1n fundamentales para alcanzar los objetivos de desarrollo sostenible marcados en la agenda internacional.\n\n\u201cEl Pacto Verde Europeo exige la transformaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda en una econom\u00eda moderna, eficiente en el uso de recursos y competitiva, en la que se eliminen gradualmente las emisiones netas de gases de efecto invernadero y se proteja el capital natural de la UE\u201d, afirma Cristina S\u00e1nchez, directora ejecutiva del Pacto Mundial de Naciones Unidas en Espa\u00f1a.", "\n\nUn prop\u00f3sito en el que, sostiene, la econom\u00eda azul ha de ser instrumental, pero que no se ve de momento respaldado por los hechos: \u201cEl Objetivo de Desarrollo Sostenible 14 estableci\u00f3 10 ambiciosas metas para la protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los oc\u00e9anos y, sin embargo, es el que menos inversiones ha recibido a nivel mundial hasta el momento, y fue tambi\u00e9n el menos priorizado por las empresas espa\u00f1olas en 2022\u2033, a\u00f1ade.", "\n\nOportunidades e I+DLa econom\u00eda azul ofrece no pocas oportunidades de crecimiento econ\u00f3mico, ya sea a trav\u00e9s de actividades como la pesca sostenible, la acuicultura, el turismo costero o la energ\u00eda renovable oce\u00e1nica, que, por ejemplo (y seg\u00fan fuentes del sector) podr\u00eda aportar ya en 2050 el 10 % de las necesidades actuales de electricidad en Europa.\n\nLas perspectivas son halag\u00fce\u00f1as: \u201cEspa\u00f1a es una potencia en las incipientes soluciones flotantes para los parques e\u00f3licos marinos, y el pa\u00eds europeo con m\u00e1s instalaciones de I+D para e\u00f3lica flotante y las otras energ\u00edas del mar, como la Plataforma Oce\u00e1nica de Canarias, la Plataforma de Energ\u00eda Marina de Vizcaya o la zona experimental de aprovechamiento de energ\u00edas marinas de Punta Langosteira (La Coru\u00f1a), el segundo banco de pruebas del mundo para la energ\u00eda de las olas\u201d, explica Juan Alfaro, secretario general del Club de Excelencia en Sostenibilidad.", "\n\nAl igual que en otras \u00e1reas del desarrollo sostenible, el papel de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n \u201ces sin duda una palanca fundamental a la hora de impulsar soluciones a los desaf\u00edos que demanda la Agenda 2030 y, en este caso, alcanzar una gesti\u00f3n responsable del oc\u00e9ano y del agua como recurso\u201d, indica S\u00e1nchez.\n\nUnos avances que pueden observarse en sectores como la pesca y la acuicultura, gracias a innovaciones como las redes selectivas o los sistemas de acuapon\u00eda (que combina la cr\u00eda de peces y de plantas en agua); en la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables, gracias a la potencia de las olas (energ\u00eda undimotriz), de las corrientes oce\u00e1nicas o de las mareas (mareomotriz); un campo que goza, adem\u00e1s, de un gran potencial debido a la abundancia de costas en Espa\u00f1a.", "\n\nOtros sectores tienen que ver con el transporte mar\u00edtimo, gracias a motores m\u00e1s eficientes y cascos m\u00e1s aerodin\u00e1micos; o la biotecnolog\u00eda azul, que se ha convertido en una fuente continua de innovaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico a partir de recursos marinos, tal y como esgrime Alfaro: \u201cLas empresas innovan constantemente con productos nuevos basados en los principios de la econom\u00eda circular, como los biocauchos fabricados con algas para neum\u00e1ticos de coche o suelas de zapatillas, los biocombustibles y, por supuesto, medicinas y productos de cosm\u00e9tica\u201d.", "\n\nOtro de los sectores donde el potencial de desarrollo es m\u00e1s grande es el del turismo costero; una industria que crece a un ritmo de 121.000 millones de euros anuales y que est\u00e1 \u00edntimamente ligada a una gesti\u00f3n adecuada del oc\u00e9ano.\n\n\u201cLas actividades tur\u00edsticas vinculadas al mar y a la costa pueden contribuir significativamente al desarrollo sostenible de las regiones costeras y a la conservaci\u00f3n de su patrimonio natural y cultural\u201d, recuerda S\u00e1nchez.", "\n\nAs\u00ed, \u201cel turismo de playa, el de buceo, el turismo pesquero sostenible o el n\u00e1utico pueden generar importantes beneficios econ\u00f3micos y sociales para las comunidades locales, siempre y cuando se haga de manera responsable y sostenible... Adem\u00e1s, uno de los retos es que las empresas del sector empiecen a considerar el ODS 14 de vida submarina como una oportunidad de negocio, algo que actualmente no ocurre\u201d.", "\n\nEn la ciudad de Gij\u00f3n, por ejemplo, de los 8.264 puestos de trabajo directos generados por la econom\u00eda azul (que, a su vez, representa el 14,2 % del empleo en la ciudad), un 72,8 % corresponde al turismo costero; un 12,4 % a las actividades portuarias; el 7,2 % a la explotaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la pesca y la acuicultura; y el 4 % a la construcci\u00f3n y mantenimiento naval.\n\nEl apoyo a la innovaci\u00f3n y a la investigaci\u00f3n se materializa all\u00ed a trav\u00e9s de l\u00edneas de financiaci\u00f3n espec\u00edficas, asesoramiento, acceso a infraestructuras e incluso la transferencia de conocimiento, a trav\u00e9s de la c\u00e1tedra Gij\u00f3n Azul de la Universidad de Oviedo.", "\n\nDe la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en la ciudad han surgido diversos proyectos innovadores \u201ccomo la elaboraci\u00f3n de un prototipo de veh\u00edculo marino no tripulado destinado a la limpieza de los puertos deportivos; un proyecto para la cr\u00eda de bivalvos en el entorno del puerto de Musel y el estudio de residuos de ocle para su posterior uso como fertilizantes\u201d, transmiten desde Gij\u00f3n Impulsa.\n\nLos Reconocimientos go!ODS, convocados por el Pacto Mundial de Naciones Unidas (y que acaban de abrir su cuarta edici\u00f3n) premian las mejores iniciativas de innovaci\u00f3n sostenible que tienen como objetivo salvaguardar la integridad de los oc\u00e9anos.", "\n\nEntre los proyectos ganadores, S\u00e1nchez destaca el proyecto Bound4Blue, que ha desarrollado un sistema de transporte naval alternativo no contaminante; y OrbitalEOS, de Global Omnium, que propone un innovador sistema de detecci\u00f3n de contaminaci\u00f3n marina.\n\nRetos y perfiles profesionales\u00bfY qu\u00e9 hay en cuanto a los retos de la econom\u00eda azul?\n\nPara S\u00e1nchez, tres son los desaf\u00edos principales: el aumento de la presi\u00f3n sobre los ecosistemas marinos (incluyendo la contaminaci\u00f3n, la sobrepesca, el cambio clim\u00e1tico y la acidificaci\u00f3n del oc\u00e9ano); la falta de inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y tecnolog\u00eda; y la falta de regulaci\u00f3n y gobernanza de los oc\u00e9anos, lo que puede conducir a una sobreexplotaci\u00f3n de los recursos y la degradaci\u00f3n del medio ambiente.\n\nEuropa, no obstante, ha dado pasos respecto a este \u00faltimo punto gracias a diferentes reglamentos como la Directiva Marco de la Estrategia Marina (2008), la Pol\u00edtica Pesquera Com\u00fan (2013) o la Directiva de Planificaci\u00f3n Espacial Mar\u00edtima (2014), \u201csi bien siguen haciendo falta m\u00e1s esfuerzos para asegurar la gesti\u00f3n sostenible de los oc\u00e9anos\u201d, puntualiza.", "\n\nDesde la Fundaci\u00f3n Alternativas recuerdan que, adem\u00e1s de las pol\u00edticas de cambio clim\u00e1tico y econom\u00eda circular, la protecci\u00f3n mar\u00edtima resulta esencial: no en vano, y seg\u00fan estima la UE, por cada euro invertido en espacios marinos protegidos se genera una rentabilidad de al menos tres euros.\n\nCon los ODS y la Agenda 2030 completamente integrados en la agenda pol\u00edtica internacional, son numerosos los expertos que coinciden a la hora de se\u00f1alar la necesidad de repensar las capacidades de todos los profesionales bajo el prisma de la sostenibilidad y la gesti\u00f3n responsable de los recursos.", "\n\nProfesionales que, se\u00f1ala S\u00e1nchez, \u201chan de estar predispuestos a colaborar con otras organizaciones afines, sectoriales e incluso competidoras, porque los retos del desarrollo sostenible no pueden enfrentarse en solitario.\n\nActualmente, y seg\u00fan nuestros datos, un tercio de las empresas espa\u00f1olas est\u00e1n formando a sus plantillas en materias relacionadas con esto\u201d.\n\nEn cualquier caso, la demanda de profesionales dedicados a la econom\u00eda azul es tan diversa como variados son los sectores que la conforman.\n\nA nivel de Formaci\u00f3n Profesional, por ejemplo, se buscan perfiles t\u00e9cnicos relacionados con la pesca y la acuicultura, el mantenimiento de barcos o instalaciones o la energ\u00eda renovable, entre otros; mientras que, a nivel universitario, est\u00e1n muy demandadas las carreras relacionadas con la Ingenier\u00eda Ambiental o Naval; las Ciencias del Mar; la Biotecnolog\u00eda y/o rob\u00f3tica; la Bioqu\u00edmica; la Biomedicina e incluso los economistas o abogados especializados en derecho mar\u00edtimo.\n\nUna demanda que, adem\u00e1s, \u201cseguir\u00e1 creciendo a medida que se desarrollen las nuevas tecnolog\u00edas y se ampl\u00eden las actividades econ\u00f3micas en el mar y en la costa\u201d, asegura la responsable del Pacto Mundial.\n\nFORMACI\u00d3N EL PA\u00cdS en Twitter y FacebookSuscr\u00edbase a la newsletter de Formaci\u00f3n de EL PA\u00cdS", "Una misi\u00f3n nueva para la ense\u00f1anza superior.\n\nArt\u00edculos estrictamente de opini\u00f3n que responden al estilo propio del autor.\n\nEstos textos de opini\u00f3n han de basarse en datos verificados y ser respetuosos con las personas aunque se critiquen sus actos.\n\nTodas las tribunas de opini\u00f3n de personas ajenas a la Redacci\u00f3n de EL PA\u00cdS llevar\u00e1n, tras la \u00faltima l\u00ednea, un pie de autor \u2014por conocido que \u00e9ste sea\u2014 donde se indique el cargo, t\u00edtulo, militancia pol\u00edtica (en su caso) u ocupaci\u00f3n principal, o la que est\u00e9 o estuvo relacionada con el tema abordadoEl aumento de la demanda est\u00e1 cambiando radicalmente el panorama de la ense\u00f1anza superior.", "\n\nEn las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, las matriculaciones se han duplicado hasta alcanzar los 235 millones de estudiantes, mientras que la movilidad de los estudiantes internacionales se ha triplicado hasta alcanzar los seis millones.\n\nEstas cifras volver\u00e1n a duplicarse en la pr\u00f3xima d\u00e9cada, ejerciendo una enorme presi\u00f3n sobre los sistemas.", "\n\nEn s\u00ed misma, se trata de una tendencia positiva, que refleja el aumento de los niveles de educaci\u00f3n en todo el mundo y las nuevas reservas de talento para apoyar la innovaci\u00f3n, el desarrollo social y el crecimiento econ\u00f3mico.\n\nLa l\u00f3gica econ\u00f3mica habitual dir\u00eda que el aumento de la demanda incrementa la competencia.\n\nSi se dejara de lado esta l\u00f3gica, la educaci\u00f3n superior se encaminar\u00eda hacia una creciente segmentaci\u00f3n en t\u00e9rminos de acceso y calidad, y la capacidad de pagar altas tasas de matr\u00edcula se impondr\u00eda sobre la igualdad de oportunidades.", "\n\nPero para democratizar el acceso a la educaci\u00f3n superior y al conocimiento, lo que necesitamos hoy es la colaboraci\u00f3n por encima de la competencia.\n\nLa educaci\u00f3n superior es un derecho, no un privilegio.\n\nEs estrat\u00e9gica para mejorar la vida, reducir las desigualdades, fomentar la innovaci\u00f3n y dirigir la transici\u00f3n ecol\u00f3gica.\n\nLa pandemia puso de manifiesto la necesidad de introducir cambios sustanciales en los modelos econ\u00f3micos de los sistemas de ense\u00f1anza superior para aumentar su capacidad de resistencia.\n\nAs\u00ed, los sistemas con mayor proporci\u00f3n de financiaci\u00f3n p\u00fablica resultaron ser menos vulnerables a las crisis econ\u00f3micas.\n\nAdem\u00e1s, la velocidad de la transformaci\u00f3n digital exige oportunidades de recualificaci\u00f3n y aprendizaje a lo largo de toda la vida, lo que aumenta a\u00fan m\u00e1s la demanda de oportunidades de educaci\u00f3n superior.\n\nTodos los pa\u00edses necesitan invertir en educaci\u00f3n superior para construir su futuro.\n\nNo se trata de desviar la atenci\u00f3n de la inversi\u00f3n esencial en educaci\u00f3n b\u00e1sica, sino de reconocer que los sistemas son m\u00e1s fuertes cuando ofrecen oportunidades de aprendizaje accesibles y de calidad a todas las edades.\n\nPara aprovechar el dividendo de la juventud ser\u00e1 necesario ampliar enormemente las oportunidades de aprendizaje.", "\n\nSolo el 10% de los estudiantes africanos \u2014la regi\u00f3n con la poblaci\u00f3n juvenil de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento del mundo\u2014 tiene acceso a la educaci\u00f3n superior, una cifra que se disparar\u00e1 en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, con m\u00faltiples consecuencias para la financiaci\u00f3n, la oferta, el profesorado, la garant\u00eda de calidad y el desarrollo de los planes de estudio.\n\nEsto exige colaboraci\u00f3n para evitar la fuga de cerebros y alimentar el talento y el conocimiento end\u00f3genos.\n\nUn nuevo contrato socialNecesitamos un nuevo contrato social para que la educaci\u00f3n superior sea m\u00e1s inclusiva, est\u00e9 m\u00e1s conectada y responda a los complejos retos de la sociedad.\n\nEsto incluye mecanismos expl\u00edcitos, planes espec\u00edficos y pol\u00edticas para abrir la educaci\u00f3n superior a grupos tradicionalmente marginados.\n\nPero la transformaci\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1 del acceso para replantear las misiones tradicionales de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y servicio a la sociedad que brindan las universidades.\n\nEl conocimiento no es una mercanc\u00eda, sino un bien com\u00fan que debe crearse y compartirse en aras del bien com\u00fan.", "\n\nLa clave est\u00e1 en orientar los programas de estudio, la investigaci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n de la ense\u00f1anza superior en torno a los retos del desarrollo sostenible.\n\nSin excluir la especializaci\u00f3n, ello implica romper los silos para dise\u00f1ar programas inter y transdisciplinarios que den a los estudiantes una comprensi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica de los problemas globales, ya sea en torno a la salud de los oc\u00e9anos, la mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico, el aumento de la seguridad alimentaria, la gesti\u00f3n de la biodiversidad o la reducci\u00f3n de las desigualdades.\n\nExige tambi\u00e9n reconocer y aceptar la diversidad de los sistemas de conocimiento ind\u00edgenas y otros tradicionalmente excluidos que ofrecen caminos hacia soluciones sostenibles.\n\nExige, por \u00faltimo, experiencias de aprendizaje m\u00e1s inmersivas y conectadas con la sociedad, as\u00ed como asociaciones entre instituciones de ense\u00f1anza superior de pa\u00edses de ingresos altos, medios y bajos.\n\nAqu\u00ed hay cambios en el juego.\n\nLa Convenci\u00f3n de la Unesco sobre Reconocimiento de Cualificaciones relativas a la Educaci\u00f3n Superior, primer tratado de la ONU en este \u00e1mbito, se dise\u00f1\u00f3 precisamente para promover la movilidad y fortalecer la cooperaci\u00f3n interuniversitaria.", "\n\nLa ciencia abierta, que fomenta el intercambio de datos cient\u00edficos y una mayor colaboraci\u00f3n en la investigaci\u00f3n, puede limar las diferencias entre regiones y continentes.\n\nY las tecnolog\u00edas digitales tienen el potencial de multiplicar las conexiones entre las redes de investigaci\u00f3n en torno a causas comunes.", "\n\nLa Tercera Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior, que se celebrar\u00e1 en Barcelona del 18 al 20 de mayo, sentar\u00e1 las bases para trazar un nuevo rumbo para la pr\u00f3xima d\u00e9cada y m\u00e1s all\u00e1, con la participaci\u00f3n no solo de las universidades, sino de la sociedad en su conjunto: Gobiernos, empleadores, profesores, redes de la sociedad civil, organizaciones regionales e internacionales y el mayor grupo implicado: los j\u00f3venes.\n\nSe trata de dar forma a nuestras sociedades del ma\u00f1ana, inspirar el cambio y hacer de la educaci\u00f3n superior el catalizador de un futuro m\u00e1s seguro, compartido y sostenible.\n\nStefania Giannini es la subdirectora general de Educaci\u00f3n de la Unesco.\n\nPuedes seguir EL PA\u00cdS EDUCACI\u00d3N en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "La humilde despedida de Li Keqiang.\n\nArt\u00edculos estrictamente de opini\u00f3n que responden al estilo propio del autor.\n\nEstos textos de opini\u00f3n han de basarse en datos verificados y ser respetuosos con las personas aunque se critiquen sus actos.", "\n\nTodas las tribunas de opini\u00f3n de personas ajenas a la Redacci\u00f3n de EL PA\u00cdS llevar\u00e1n, tras la \u00faltima l\u00ednea, un pie de autor \u2014por conocido que \u00e9ste sea\u2014 donde se indique el cargo, t\u00edtulo, militancia pol\u00edtica (en su caso) u ocupaci\u00f3n principal, o la que est\u00e9 o estuvo relacionada con el tema abordadoEn un contexto que deber\u00eda ser extremadamente favorable por la reapertura de la econom\u00eda china despu\u00e9s de tres a\u00f1os de implantaci\u00f3n de la pol\u00edtica de covid cero, el primer ministro saliente de China, Li Keqiang, se ha despedido con una humilde meta de crecimiento del PIB para 2023 de tan solo el 5%, frente al 5,5% anunciado para 2022.", "\n\nUn objetivo tan conservador contrasta con la euforia de las semanas que siguieron a la repentina apertura de la econom\u00eda en los primeros d\u00edas de diciembre, as\u00ed que la pregunta que nos hacemos es por qu\u00e9.\n\nEn primer lugar, el Gobierno chino, especialmente el primer ministro entrante, Li Qiang, no quiere arriesgarse a incumplir el objetivo de crecimiento, como le sucedi\u00f3 a Li Keqiang en 2022, cuando la econom\u00eda china apenas aument\u00f3 un 3%.", "\n\nAunque el consumo se est\u00e1 recuperando, la demanda externa sigue siendo d\u00e9bil y es dif\u00edcil saber si la inversi\u00f3n privada realmente llegar\u00e1 a contribuir positivamente al crecimiento este ejercicio, dadas las dudas sobre el papel del sector privado en la econom\u00eda china y el sentimiento cada vez m\u00e1s cauteloso por parte de los inversores extranjeros.\n\nAdem\u00e1s, el sector inmobiliario sigue lastrando a la baja el crecimiento y es posible que siga as\u00ed durante mucho m\u00e1s tiempo.\n\nEn segundo lugar, el Gobierno chino no parece dispuesto a impulsar una pol\u00edtica fiscal excesivamente laxa para garantizar un mayor crecimiento, porque conllevar\u00eda una acumulaci\u00f3n adicional de deuda p\u00fablica que ya ha alcanzado niveles sin duda preocupantes (notablemente superiores a los de Estados Unidos o la Uni\u00f3n Europea si se consolidan todos los actores p\u00fablicos, incluidas las empresas).\n\nPor \u00faltimo, en t\u00e9rminos de pol\u00edtica monetaria, el espacio que le queda al banco central chino para apoyar la econom\u00eda es siempre m\u00e1s limitado, dado el renovado empuje de la Reserva Federal estadounidense en subir tipos.", "\n\nM\u00e1s all\u00e1 de la meta de crecimiento, el Gobierno parece decidido a impulsar un cambio estructural en la econom\u00eda china, profundizando en la sostenibilidad, sobre todo en lo que se refiere a mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico y la seguridad alimentaria.\n\nEste nuevo enfoque orientado a la calidad del crecimiento no podr\u00eda llegar en mejor momento, puesto que China ya no encuentra f\u00e1cil crecer a ritmos elevados y, de empujar la m\u00e1quina fiscal o monetaria, probablemente s\u00f3lo conseguir\u00eda mayores desequilibrios financieros.", "\n\nCuando un tema da mucho que hablar, lee todo lo que haya que decir.\n\nSuscr\u00edbete aqu\u00edEn este contexto, la seguridad laboral se ha convertido claramente en uno de los objetivos m\u00e1s importantes de la nueva etapa.\n\nEl informe final del Gobierno de Li Keqiang se centr\u00f3 en gran medida en la necesidad de crear puestos de trabajo, con un objetivo de generaci\u00f3n de 12 millones de empleos, superior a los 11 millones fijados en los \u00faltimos cinco a\u00f1os, con la excepci\u00f3n de 2020 como consecuencia de los efectos de la covid-19.", "\n\nEl objetivo de crear m\u00e1s empleo refleja la preocupaci\u00f3n del Gobierno por la evoluci\u00f3n del mercado laboral, especialmente para los trabajadores j\u00f3venes, de los cuales casi el 20% estaban desempleados en la primavera de 2022.\n\nEn otras palabras, el Gobierno quiere asegurarse de que el actual impulso de generaci\u00f3n de empleo derivado de la reapertura se mantenga a lo largo de 2023.La importancia de que Li Keqiang haya puesto el acento en su discurso m\u00e1s en la creaci\u00f3n de empleo que en el crecimiento de la econom\u00eda estriba en los dif\u00edciles tiempos que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds, lo que explica por qu\u00e9 las autoridades chinas muestran m\u00e1s inter\u00e9s que nunca en reactivar la inversi\u00f3n directa extranjera, especialmente en sectores con alta generaci\u00f3n de empleo.\n\nLos avances actuales hacia la diversificaci\u00f3n de la cadena de suministro a nivel global no ayudar\u00e1n a China a alcanzar el objetivo de creaci\u00f3n de los 12 millones de empleos fijados por Li Keqiang en su informe anual.", "\n\nParece claro que, aparte de las empresas extranjeras, el pr\u00f3ximo primer ministro, Li Qiang, necesitar\u00e1 todo el apoyo del sector privado para conseguir generar ese nivel de puestos de trabajo, lo que probablemente explica la exhortaci\u00f3n del presidente Xi Jinping hacia este sector, con un claro cambio en la narrativa.\n\nEl objetivo de crecimiento del 5% es, por tanto, coherente con los desaf\u00edos actuales a los que se enfrenta la econom\u00eda china y con otorgar cada vez mayor importancia al crecimiento sostenible, m\u00e1s all\u00e1 de una meta num\u00e9rica concreta.", "\n\nLa creaci\u00f3n de m\u00e1s puestos de trabajo es parte esencial de la nueva narrativa de crecimiento de China, puesto que la falta de empleo, especialmente para los m\u00e1s j\u00f3venes, puede representar una losa para el futuro de la econom\u00eda del pa\u00eds, pero tambi\u00e9n para el partido.\n\nLa clave de ese nuevo escenario la tiene el sector privado, vapuleado por la pandemia pero tambi\u00e9n por las medidas de control cada vez m\u00e1s r\u00edgidas por parte del Gobierno y, en menor medida, las empresas extranjeras que en un buen n\u00famero de casos se est\u00e1n repensando su presencia en China en aras de una mayor diversificaci\u00f3n.\n\nAlicia Garc\u00eda-Herrero es economista jefe para Asia en Natixis e investigador senior en Bruegel", "Los casos de tuberculosis aumentan por primera vez desde hace dos decadas.\n\nPrimero fue la crisis de la covid-19 y despu\u00e9s, los conflictos en curso en Europa del Este, \u00c1frica y Oriente Medio, la creciente inseguridad alimentaria y la inestabilidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica: Todos estos fen\u00f3menos han entorpecido la lucha mundial contra la tuberculosis en los \u00faltimos dos a\u00f1os y ahora los nuevos datos confirman que el impacto ha sido grave: Por primera vez en dos d\u00e9cadas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha informado de un aumento del n\u00famero de personas que contraen esta enfermedad infecciosa y su variedad resistente a los medicamentos, y tambi\u00e9n de un incremento de las muertes relacionadas con la misma.", "\n\nSe estima que hubo 10,6 millones de nuevos pacientes en 2021, un 4,5% m\u00e1s con respecto a 2020, seg\u00fan los datos recogidos en su \u00faltimo informe anual al respecto, presentado este jueves.\n\nLos resultados del descalabro a la hora de acceder a servicios de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento se dejaron ver el a\u00f1o pasado, cuando la OMS ya alert\u00f3 de que el n\u00famero de fallecidos no hab\u00eda bajado por primera vez en diez a\u00f1os por efecto de la covid-19.\n\nAhora, la tendencia se reafirma: no solo siguen subiendo las muertes, sino tambi\u00e9n el n\u00famero de enfermos.\n\n\u201cDesde el a\u00f1o 2000 la incidencia ha disminuido aproximadamente un 2% al a\u00f1o.\n\nPero este 2021, por primera vez, hemos visto un aumento del 3,6% en nuevas infecciones y de un 3% en el caso de la tuberculosis resistente\u201d ha declarado en rueda de prensa la doctora Tereza Kasaeva, directora del Programa Mundial de la OMS contra la Tuberculosis.", "\n\nLa experta ha recordado que las defunciones tambi\u00e9n van al alza desde el a\u00f1o pasado, pues en 2021 ha costado la vida a 1,6 millones de personas, y ha calificado estas tendencias como \u201cmuy preocupantes\u201d, aunque no sorprendentes: \u201cDesde el principio de la pandemia avisamos de que si el acceso a los servicios esenciales no se proporcionaba lo antes posible, esto pod\u00eda ocurrir.\n\nHa ocurrido, por desgracia, y la recuperaci\u00f3n no avanza lo suficientemente r\u00e1pido\u201d.\n\nEl informe se\u00f1ala el da\u00f1o que han infligido las interrupciones de estos servicios por la covid-19: un n\u00famero mucho menor de personas diagnosticadas y tratadas.\n\nAunque en 2021 se ha producido una cierta recuperaci\u00f3n, esta sigue estando muy por debajo de los niveles prepand\u00e9micos.\n\nPor ejemplo, el n\u00famero notificado de personas reci\u00e9n diagnosticadas disminuy\u00f3 de 7,1 millones en 2019 a 5,8 millones en 2020, y ahora se ha dado una subida parcial, con 6,4 millones en 2021.", "\n\nLas reducciones en el n\u00famero registrado de pacientes diagnosticados sugieren que ha crecido el n\u00famero de personas que se ha infectado y est\u00e1 sin diagnosticar.\n\nEsto, a su vez, resulta en un mayor n\u00famero de muertes en primer lugar, en una mayor transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n en la comunidad a continuaci\u00f3n y, por \u00faltimo, con cierto retraso, en un mayor n\u00famero de personas que desarrolla la enfermedad.", "\n\nEl suministro del tratamiento preventivo tampoco se ha recuperado: en 2021 se proporcion\u00f3 a 3,5 millones de beneficiarios, todav\u00eda ligeramente por debajo del nivel de 3,6 millones de 2019, pero un poco mejor que los 3,2 millones en 2020.\n\nPor otra parte, solo 161.746 personas o una de cada tres con tuberculosis resistente a la rifampicina \u2014el f\u00e1rmaco de primera l\u00ednea\u2014 (161.746) pudieron iniciar el tratamiento.\n\nSe estima que hubo 10,6 millones de nuevos pacientes en 2021, un 4,5% m\u00e1s con respecto a 2020La OMS ofrece cada a\u00f1o desde 1997 un extenso informe con datos de 215 pa\u00edses sobre las tendencias y la respuesta mundial a esta patolog\u00eda causada por una bacteria (Mycobacterium tuberculosis) que suele afectar a los pulmones y puede propagarse cuando un enfermo expulsa los bacilos al aire, por ejemplo, al toser.", "\n\nOcho pa\u00edses representaron m\u00e1s de dos tercios del total: India, Indonesia, China, Filipinas, Pakist\u00e1n, Nigeria, Banglad\u00e9s y la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.\n\nSi bien es prevenible y curable con un r\u00e9gimen farmacol\u00f3gico de cuatro a seis meses, tambi\u00e9n ha sido la infecci\u00f3n m\u00e1s letal del mundo hasta que la covid-19 le arrebat\u00f3 el primer puesto.", "\n\nLos esfuerzos de m\u00faltiples actores, desde gobiernos y poderosas instituciones internacionales hasta la \u00faltima de las enfermeras del pueblo m\u00e1s remoto del mundo, con su dinero y su trabajo, han contribuido a salvar 74 millones de vidas en lo que llevamos de siglo XXI en un intento de cumplir los objetivos de la Agenda 2030 y de la Estrategia End TB: reducir el n\u00famero de muertes en un 95% y la tasa de incidencia en un 90% entre 2015 y 2035.Los esfuerzos de m\u00faltiples actores han contribuido a salvar 74 millones de vidas en lo que llevamos de siglo XXIPero el tiempo se agota y esta ambiciosa meta no se va a cumplir, ha lamentado Kasaeva: \u201cLos retrocesos en el progreso significan que los objetivos mundiales est\u00e1n fuera de nuestro alcance; es necesaria una acci\u00f3n urgente para volver a encarrilar la respuesta\u201d.", "\n\nA nivel mundial, la reducci\u00f3n del n\u00famero total de muertes entre 2015 y 2021 fue inferior al 6%, cuando ya se ten\u00eda que haber llegado a un 35% para poder cumplir con los Objetivos de Desarrollo Sostenible.\n\nMientras, la reducci\u00f3n acumulada de la tasa de incidencia entre 2000 y 2021 fue del 10%, la mitad del 20% que se ha marcado, y aunque 26,3 millones de afectados fueron tratados entre 2018 y 2021, todav\u00eda se est\u00e1 muy lejos de los 40 millones que se pretend\u00eda asistir.", "\n\nLa pandemia de covid-19 supuso un palo en la rueda para la lucha contra la tuberculosis, pero las razones de fondo para que una enfermedad como esta, que supone un coste humano y social enorme para los afectados, sus familias y sus comunidades, van m\u00e1s all\u00e1.\n\nLas crecientes tasas de pobreza, desigualdad, desnutrici\u00f3n y otras comorbilidades, as\u00ed como la discriminaci\u00f3n y el estigma, son los principales impulsores de esta epidemia.\n\nPor ejemplo, de los 10,76 millones de personas que enfermaron el a\u00f1o pasado, se estima que 2,2 millones de casos son atribuibles a la desnutrici\u00f3n y otros 2,6 millones a otros factores de riesgo como la infecci\u00f3n por VIH, los trastornos por consumo de alcohol, el tabaquismo y la diabetes.", "\n\n\u201cTenemos que invertir en la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social y la cobertura sanitaria universal, en la lucha contra el estigma y la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como en el fortalecimiento del compromiso multisectorial y la responsabilidad\u201d, ha solicitado la experta de la OMS.Alarmante falta de financiaci\u00f3nDesde la OMS insisten \u2014pues no es la primera vez\u2014 de que la respuesta a la tuberculosis se encuentra gravemente infrafinanciada: los fondos comprometidos para la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y el desarrollo de nuevas herramientas disminuyeron de los 6.000 millones de d\u00f3lares del 2019 prepand\u00e9mico a 5.400 millones en 2021, lo que supone menos de la mitad del objetivo mundial de 13.000 millones de d\u00f3lares anuales para 2022.\n\nAl igual que en los diez a\u00f1os anteriores, la mayor parte de la financiaci\u00f3n utilizada en 2021, un 79%, ha procedido de fuentes nacionales.", "\n\nPara los pa\u00edses de ingresos bajos y medios, que son los que m\u00e1s padecen este problema de salud p\u00fablica, el apoyo de donantes internacionales sigue siendo crucial.\n\nEn cuanto a estos, la principal fuente de apoyo es el Fondo Mundial de Lucha contra el Sida, la Tuberculosis y la Malaria, y el Gobierno de Estados Unidos es el mayor donante bilateral para investigaci\u00f3n y desarrollo.\n\n\u201cSe necesitan al menos 1.100 millones [de d\u00f3lares] m\u00e1s.\n\nEs una cantidad realmente peque\u00f1a\u201d, ha reclamado Kasaeva, quien tambi\u00e9n ha pedido aprovechar las ense\u00f1anzas extra\u00eddas de la investigaci\u00f3n para la covid-19 y catalizar las inversiones para acelerar el desarrollo de nuevas herramientas, especialmente vacunas, de las que hay actualmente 16 candidatas en distintas fases de ensayo cl\u00ednico.", "\n\n\u201cCreemos que es posible.\n\nLa OMS va a convocar una cumbre de alto nivel sobre nuevas vacunas contra la tuberculosis a principios del a\u00f1o que viene, para poner de relieve estos problemas\u201d, ha manifestado.\n\nLas notas positivasComo nota positiva, el informe destaca que los pa\u00edses est\u00e1n aumentando la adopci\u00f3n de las nuevas herramientas y gu\u00edas recomendadas por la OMS, lo que se traduce en un acceso temprano a la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de afectados y, por tanto, en mejores resultados.", "\n\nAs\u00ed, la proporci\u00f3n de personas diagnosticadas que se someten inicialmente a una prueba de diagn\u00f3stico r\u00e1pido aument\u00f3 del 33% al 78% en el \u00faltimo a\u00f1o, y 109 pa\u00edses utilizan ahora el tratamiento oral, frente a los 92 del a\u00f1o pasado.\n\nPara la resistente, 92 pa\u00edses emplean ahora tratamientos m\u00e1s cortos, frente a los 65 de 2020.\n\nTambi\u00e9n ha aumentado el acceso a reg\u00edmenes m\u00e1s cortos para la medicaci\u00f3n preventiva.", "\n\nEntre las desesperanzadoras p\u00e1ginas de este \u00faltimo informe de la OMS se encuentran tambi\u00e9n dos casos de \u00e9xito.\n\nPor una parte, siete pa\u00edses muy end\u00e9micos de \u00c1frica subsahariana \u2014Etiop\u00eda, Kenia, Lesoto, Namibia, Sud\u00e1frica, la Rep\u00fablica Unida de Tanzania y Mozambique\u2014 han logrado una reducci\u00f3n del 22% de incidencia desde 2015, y supera as\u00ed el hito previsto para el a\u00f1o 2020 de la estrategia mundial contra la enfermedad.\n\nPor otra parte, el tratamiento preventivo para las personas que viven con el VIH, y para quienes esta infecci\u00f3n es la principal causa de muerte, ha superado con creces el objetivo mundial de seis millones en el periodo 2018-2022, alcanzando m\u00e1s de 10 millones en solo cuatro a\u00f1os.\n\n\u201cSi la pandemia nos ha ense\u00f1ado algo, es que con solidaridad, determinaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y el uso equitativo de las herramientas, podemos superar graves amenazas sanitarias.\n\nApliquemos esas lecciones a la tuberculosis.\n\nHa llegado el momento de poner fin a esta larga causa de muerte.\n\nTrabajando juntos, podemos acabar con ella\u201d, ha difundido en una nota de prensa el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la OMS.Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "La humanidad supera los 8.000 millones de personas.\n\nEl nacimiento de Dami\u00e1n ha generado gran expectaci\u00f3n en Rep\u00fablica Dominicana por ser el beb\u00e9 que, simb\u00f3licamente, representa el primero en nacer en el pa\u00eds en el d\u00eda que el mundo ha alcanzado 8.000 millones de habitantes.\n\nEn lo que usted tarda en leer esta frase, se han producido 65 nacimientos en el mundo.\n\nEn ese mismo tiempo, 32 personas habr\u00e1n fallecido.\n\nEso supone un crecimiento poblacional de 33 humanos m\u00e1s en una oraci\u00f3n de unos 15 segundos.\n\nY as\u00ed, a raz\u00f3n de 70 millones personas adicionales al a\u00f1o, la humanidad alcanza este 15 de noviembre de 2022 un total de 8.000 millones de almas sobre el planeta.", "\n\nSeg\u00fan los datos de la ONU, el 80% de este incremento demogr\u00e1fico se da en los pa\u00edses en desarrollo.\n\nLa causa principal es que es donde las mujeres carecen en mayor medida de servicios de planificaci\u00f3n familiar y, en la pr\u00e1ctica, no tienen poder de decisi\u00f3n sobre si tener hijos, cu\u00e1ndo ni cu\u00e1ntos.\n\nLas consecuencias de este crecimiento, advierten los expertos, pueden ser devastadoras si no se satisfacen las necesidades b\u00e1sicas de todos los que estamos y los que vendr\u00e1n; teniendo en cuenta a la vez los perjuicios al medio ambiente.\n\nLa ONU ha planteado esta fecha como una \u201coportunidad\u201d para atraer la atenci\u00f3n ante el reto demogr\u00e1fico.\n\nEvita calificar el r\u00e1pido crecimiento poblacional de problema, pero subraya que pone en riesgo el desarrollo sostenible y coloca en el centro del debate la igualdad de g\u00e9nero.\n\n\u201cLos 46 pa\u00edses menos adelantados se encuentran entre los de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento del mundo.\n\nSe prev\u00e9 que muchos de ellos dupliquen su poblaci\u00f3n entre 2022 y 2050, lo que supondr\u00e1 una presi\u00f3n adicional sobre los recursos y un reto para la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS)\u201d, advierten los autores del \u00faltimo informe del Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones Unidas (UNFPA).\u201cMucha gente vive en la pobreza, no tiene trabajo ni seguridad alimentaria, y ahora nacen m\u00e1s personas.", "\n\nEso aumenta el desaf\u00edo de satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de todos\u201d, analiza Michael Herrmann, asesor de econom\u00eda y demograf\u00eda en UNFPA.\n\nPara conseguirlo, a\u00f1ade el experto, aumentar\u00e1 el consumo, lo que requerir\u00e1 un incremento de la producci\u00f3n.\n\n\u201cCon el modelo actual, eso tendr\u00e1 un enorme y dram\u00e1tico impacto medioambiental\u201d.\n\nPero no hacerlo implicar\u00e1 m\u00e1s conflictos y migraciones masivas, sostiene.", "\n\nLa familia humana tard\u00f3 125 a\u00f1os en pasar de mil a dos mil millones.\n\nEn 1952, hace 70 a\u00f1os, el planeta era ya habitado por 2.500 millones de personas.\n\nDesde entonces, la especie no ha dejado de multiplicarse y cada vez lo hace m\u00e1s aceleradamente.\n\nLos \u00faltimos 1.000 millones adicionales se han sumado en solo 12 a\u00f1os.\n\nIndia fue el que m\u00e1s contribuy\u00f3, y superar\u00e1 a China como pa\u00eds m\u00e1s poblado en 2023, a pesar de que este ocupa la segunda posici\u00f3n en t\u00e9rminos de incremento, seguido de Nigeria.\n\nSe espera que los siguientes mil millones tarden aproximadamente 14,5 a\u00f1os (2037).\n\nY m\u00e1s de la mitad del incremento hasta 2050 se concentrar\u00e1 en ocho naciones: la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Egipto, Etiop\u00eda, India, Nigeria, Pakist\u00e1n, Filipinas y Tanzania.\n\nM\u00e1s informaci\u00f3n La India superar\u00e1 a China en poblaci\u00f3n y \u00c1frica alimenta el motor demogr\u00e1ficoEl Sahel ofrece un buen ejemplo de los desaf\u00edos que plantea el crecimiento demogr\u00e1fico, en opini\u00f3n de Kathleen Mogelgaard, presidenta del Population Institute, con sede en Estados Unidos.\n\n\u201cMuchos actores est\u00e1n preocupados por la seguridad en la regi\u00f3n y se preguntan c\u00f3mo garantizarla en el largo plazo.\n\nLos dem\u00f3grafos se\u00f1alan que, cuando se tiene una estructura de edad tan joven, con la mitad de la poblaci\u00f3n menor de 15 a\u00f1os, es muy dif\u00edcil para los gobiernos mantener los servicios b\u00e1sicos, y la gente estar\u00e1 en constante movimiento para tratar de sobrevivir y buscar una vida mejor para sus familias.\n\nEs una respuesta completamente comprensible si se vive en condiciones peligrosas, en las que no puedes satisfacer tus necesidades\u201d.", "\n\nLuis Simoes, consultor de World Data Lab, cree, sin embargo, que hay motivos para el optimismo.\n\nSeg\u00fan sus datos, la mitad de los 8.000 millones de personas sobre la Tierra hoy son \u201cclase consumidora\u201d, es decir, disponen de m\u00e1s de 12 d\u00f3lares al d\u00eda (casi misma cantidad de euros al cambio actual).\n\nEn 15 a\u00f1os, habr\u00e1 1.000 millones de humanos m\u00e1s, pero el n\u00famero de consumidores aumentar\u00e1 en 2.000 millones.\n\n\u201cEso es una buena noticia, significa que va a haber m\u00e1s gente que sale de la pobreza\u201d, interpreta.", "\n\n\u201cCon la guerra, la covid o la inflaci\u00f3n estamos con la moral baja, pero en algo m\u00e1s de una d\u00e9cada, la gente que va a comprar productos y servicios ser\u00e1 un 50% m\u00e1s que en la actualidad\u201d.\n\nEl desarrollo sostenible es satisfacer las necesidades de la gente que vive y de la que nacer\u00e1, sin destruir el medio ambiente.\n\nY \u00fanicamente se puede lograr si se cambia hacia formas m\u00e1s ecol\u00f3gicas de producir y maneras m\u00e1s conscientes de consumir Michael Hermann, UNFPAEsta \u201cnovedad positiva\u201d que habla de un futuro con menos pobres, en t\u00e9rminos de Simoes, puede acarrear problemas de degradaci\u00f3n ambiental si aumenta la producci\u00f3n con el actual modelo, reconoce.", "\n\n\u201cLas industrias y Gobiernos tendr\u00e1n que plantear sistemas que sean sostenibles\u201d.\n\nPara Hermann, de UNFPA, ese es precisamente \u201cel coraz\u00f3n del reto del desarrollo sostenible: satisfacer las necesidades de la gente que vive y de la que nacer\u00e1, sin destruir el medio ambiente.\n\nY \u00fanicamente se puede lograr si se cambia hacia formas mucho m\u00e1s ecol\u00f3gicas de producir cosas, y maneras mucho m\u00e1s conscientes de consumir\u201d.\n\nM\u00e1s salud sexual y reproductivaPara afrontar lo que la ONU califica de reto o transici\u00f3n demogr\u00e1fica, no bastar\u00e1 con inventos productivos ecol\u00f3gicos, sino que se tiene que estabilizar el crecimiento poblacional.", "\n\nEl boom de las \u00faltimas d\u00e9cadas se explica parcialmente por el aumento de la esperanza de vida (nueve a\u00f1os m\u00e1s que en 1990), que tiene que ver con mejores condiciones sanitarias y de desarrollo en el Sur Global, as\u00ed como la efectividad de los programas contra la mortalidad materna e infantil en las \u00faltimas d\u00e9cadas.", "\n\n\u201cEsta es la parte buena de la historia\u201d, se\u00f1ala Herrmann.\n\nLa otra cara es la de la desigualdad de g\u00e9nero global, que se traduce en pocas o nulas opciones de elecci\u00f3n por parte de las mujeres a la hora de decidir sobre la maternidad.\n\n\u201cSabemos que aproximadamente la mitad de los embarazos en el mundo no son deseados\u201d, analiza Mogelgaard.\n\nEsto significa, que 121 millones de mujeres al a\u00f1o no quer\u00edan ni planeaban tener esos hijos.\n\n\u201cLos esfuerzos por proporcionarles acceso a servicios de planificaci\u00f3n familiar no son suficientes para que puedan determinar si quieren tener hijos, el n\u00famero de ellos y cu\u00e1ndo\u201d, lamenta la presidenta del Population Institute.\n\nLa mitad de los embarazos en el mundo, unos 121 millones, no son deseadosLo corrobora la estad\u00edstica de UNFPA, 257 millones de mujeres que quieren evitar un embarazo no utilizan m\u00e9todos anticonceptivos modernos y seguros por falta de acceso.\n\nCasi una cuarta parte de la poblaci\u00f3n femenina del mundo no tiene ni la opci\u00f3n de decir no a las relaciones sexuales.", "\n\nAnte estas trabas para ejercer el control de sus propios cuerpos y la maternidad, el 60% de los embarazos no deseados acaban en abortos, de los que casi la mitad son inseguros.\n\n\u201cSi preguntas cu\u00e1ntos hijos quieren tener a las mujeres de algunos de los pa\u00edses donde tienen muchos, probablemente te dir\u00e1n que dos, quiz\u00e1s tres.", "\n\nY ahora mismo tienen m\u00e1s de lo que desean\u201d, asegura Herrmann.\n\nLa falta de poder de decisi\u00f3n para evitar tener hijos es una violaci\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres, como lo es el control de la fertilidad (prohibirles tenerlos) para frenar la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica, sentencia Herrmann.\n\nLa respuesta respetuosa para reducir la tasa de natalidad en los pa\u00edses donde es elevada es facilitar servicios de planificaci\u00f3n familiar, salud sexual y reproductiva, que las mujeres necesitan.\n\nEn definitiva, cubrir una demanda insatisfecha.\n\nCoincide Mogelgaard, que recuerda que la desigualdad de g\u00e9nero en sentido amplio es la tarea pendiente para abordar el boom demogr\u00e1fico.", "\n\n\u201cLas ni\u00f1as con menos a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n tienen mayor riesgo de ser v\u00edctimas de matrimonios precoces y embarazos tempranos\u201d, afirma.\n\nLa educaci\u00f3n y la autonom\u00eda econ\u00f3mica son, en su opini\u00f3n, fundamentales para garantizar que ellas podr\u00e1n tomar las decisiones sobre sus cuerpos.\n\nCon esta receta \u2013m\u00e1s educaci\u00f3n, autonom\u00eda econ\u00f3mica y servicios de salud sexual y reproductiva\u2013, hay buenos ejemplos de reducci\u00f3n de la tasa de fertilidad (cantidad promedio de hijos por mujer).\n\n\u201cLo hemos visto en Guatemala: el n\u00famero medio de hijos era m\u00e1s de cinco por mujer en los ochenta.\n\nHoy es de alrededor de 2,3.\n\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha producido un descenso espectacular de la fecundidad gracias a un esfuerzo concertado del Gobierno y las organizaciones no gubernamentales para ampliar y priorizar los servicios de planificaci\u00f3n familiar\u201d, relata Mogelgaard.\n\nAs\u00ed, el pa\u00eds centroamericano est\u00e1 cerca de la llamada tasa de reposici\u00f3n (2,1).\u201cEtiop\u00eda es otro buen ejemplo\u201d, asegura la experta.\n\nAll\u00ed, los programas conjuntos de las autoridades y la sociedad civil no solo han logrado mejorar los indicadores de salud materna e infantil, sino que la tasa de fertilidad se ha reducido de siete hijos por mujer en los noventa a unos cuatro en la actualidad.\n\n\u201cDe nuevo, es una agenda inacabada, pero vemos los progresos\u201d, celebra la m\u00e1xima responsable del Population Institute.", "\n\nLos datos confirman que globalmente las tasa de fertilidad est\u00e1 bajando, sin embargo, la poblaci\u00f3n sigue aumentando pues, con 2,3 nacidos vivos por mujer, todav\u00eda se supera la llamada tasa de reposici\u00f3n (2,1 hijos por mujer), con la que la humanidad se mantendr\u00eda en un n\u00famero estable.\n\n\u201cAl ver las cifras, puede haber quien piense que los programas de salud sexual y reproductiva no sirven, pero s\u00ed funcionan\u201d, asegura el dem\u00f3grafo de UNFPA.\n\n\u00c1frica tiene el mayor porcentaje de crecimiento demogr\u00e1fico del mundo \u2013un 2,5% anual\u2013 debido a su elevada fertilidad.", "\n\nLa regi\u00f3n subsahariana, donde se espera que la poblaci\u00f3n se duplique para 2050, los nacimientos por mujer han descendido de 6,5 a 4,7 en los \u00faltimos 30 a\u00f1os.\n\nUna bajada, pero todav\u00eda muy por encima de la media.\n\nDos tercios de la poblaci\u00f3n mundial vive, no obstante, en un pa\u00eds o zona donde la fecundidad es inferior a 2,1 nacimientos por mujer, principalmente en territorios desarrollados.\n\nDe tal modo que la poblaci\u00f3n global seguir\u00e1 creciendo, impulsada por las elevadas tasas de Asia y \u00c1frica, pero a un menor ritmo.", "\n\nEn 2080 se alcanzar\u00e1 un pico de 10.400 millones de personas, calcula la ONU.\n\nUna cantidad que se mantendr\u00e1 estable hasta 2100.Para que las estimaciones m\u00e1s favorables sean una realidad y la humanidad no fagocite hasta la extinci\u00f3n los recursos naturales, financiar e impulsar la agenda de la igualdad de g\u00e9nero es clave, insiste Mogelgaard.\n\n\u201cEstados Unidos sol\u00eda ser un l\u00edder mundial en el apoyo a programas de todo el mundo que proporcionaban servicios de planificaci\u00f3n familiar voluntaria a mujeres y ni\u00f1as.\n\nY en cierto modo hemos renunciado a ese liderazgo\u201d, lamenta.\n\nHerrmann cree que, en general, pa\u00edses del norte (como donantes) y del sur (como implementadores de pol\u00edticas facilitadoras de la salud sexual y reproductiva) se dan cuenta de que la igualdad de g\u00e9nero es un mandato importante.\n\nPero matiza: \u201cNo estoy seguro de que todos sean conscientes de que la demograf\u00eda importa mucho para evitar conflictos y situaciones dram\u00e1ticas.\n\nEn alg\u00fan momento, tendr\u00e1n que reconocerlo\u201d.\n\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "La cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola en salud aumenta, pero m\u00e1s de la mitad se destina a la covid-19.\n\nLa covid-19 sigue siendo una amenaza a la salud mundial: desde la confirmaci\u00f3n de los primeros casos hasta octubre de 2022, se han notificado 580 millones de contagios en el mundo y m\u00e1s de 6,4 millones de muertes.\n\nLa pandemia ha colapsado los sistemas sanitarios, pero adem\u00e1s ha concentrado gran parte de Ayuda Oficial al Desarrollo (AOD) que se destina a cuestiones sanitarias, revirtiendo los avances alcanzados en otras enfermedades como la tuberculosis o en la vacunaci\u00f3n infantil.", "\n\nEn el caso de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, los fondos en la partida de salud aumentaron un 260% en 2021 respecto al a\u00f1o anterior, para alcanzar la cifra m\u00e1s alta jam\u00e1s aportada en este cap\u00edtulo: m\u00e1s de 526 millones de euros.\n\nPero el 59% de esa cantidad se destin\u00f3 a la lucha contra la covid-19.En el mundo, el patr\u00f3n fue parecido.\n\nLos pa\u00edses del Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD) de la OCDE destinaron 170.000 millones de euros al desarrollo el a\u00f1o pasado, lo que supone un aumento del 10,3% respecto a 2020.\n\nSin embargo, de esa cantidad, el 10,5% se destin\u00f3 a acciones relacionadas con la pandemia.\n\nUna concentraci\u00f3n de recursos que revela que otras luchas sanitarias han quedado relegadas a un segundo plano, seg\u00fan el informe anual realizado por Medicosmundi y M\u00e9dicos del Mundo presentado el pasado lunes en Madrid y titulado La salud en la cooperaci\u00f3n al desarrollo y la acci\u00f3n humanitaria 2022.", "\n\nLos autores destacan que para 2023 se esperaba aumentar en 1.000 millones las personas con acceso a servicios esenciales de salud, pero solamente se conseguir\u00e1 alcanzar el 27% de esa cifra.\n\n\u201cNo solo se han paralizado los avances que est\u00e1bamos teniendo que, aunque no eran suficientes, eran progresos.\n\nAdem\u00e1s, se est\u00e1n produciendo retrocesos.\n\nPor ejemplo, el n\u00famero de menores no vacunados en 2020 fue de 25 millones, una cifra que no ve\u00edamos desde 2009.\n\nY por primera vez desde 2005 han aumentado las muertes por tuberculosis\u201d, ha desarrollado Carlos Mediano, miembro del Consejo Ejecutivo de Medicusmundi, en la presentaci\u00f3n del estudio.\n\nEl n\u00famero de menores no vacunados en 2020 fue de 25 millones, una cifra que no se ve\u00eda desde 2009.", "\n\nY por primera vez desde 2005 han aumentado las muertes por tuberculosisEn los \u00faltimos 20 a\u00f1os, confirma el informe, ha habido muchas mejoras, pero aun as\u00ed, \u201csigue siendo inaceptable el escaso avance en algunos de los indicadores de salud\u201d.\n\nLa mortalidad materna ha disminuido un 37%, pero 810 mujeres siguen muriendo cada d\u00eda debido a complicaciones durante el embarazo y el parto.", "\n\nY a pesar de mejorar cada a\u00f1o, la tasa de mortalidad de menores de cinco a\u00f1os en el mundo es de 37 muertes por cada 1.000 nacidos vivos, 13.700 al d\u00eda.\n\nAlgunos indicadores incluso empeoran, como el de las enfermedades no transmisibles, que matan a 41 millones de personas cada a\u00f1o, tres cuartas partes de los fallecimientos globales.\n\nAdem\u00e1s, rese\u00f1a el documento, la covid-19 ha disparado los problemas de salud mental.\n\nEn 2021, m\u00e1s del 13% de los adolescentes de 10 a 19 a\u00f1os ha sufrido un trastorno mental, lo que equivale a 116 millones de j\u00f3venes afectados.", "\n\nTambi\u00e9n la lucha contra la malaria se ha resentido: en 2020 se registraron 241 millones de casos y 627.000 muertes en todo el mundo, lo que supone un incremento en un a\u00f1o del 6,1% y del 12,3% respectivamente.\n\n\u201cNos alejamos cada vez m\u00e1s del cumplimiento de las metas previstas para el tercero de los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) [el que habla de garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades]\u201d, ha lamentado Mediano.", "\n\n\u201cLa pandemia, la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y la crisis energ\u00e9tica provocada por la crisis ucraniana est\u00e1n poniendo en jaque la consecuci\u00f3n de los ODS\u201d, ha a\u00f1adido Daniel L\u00f3pez, profesor asociado de la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP) y exdirector de Acci\u00f3n Sanitaria en Situaciones de Crisis de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en la presentaci\u00f3n.\n\nLas necesidades aumentan; la financiaci\u00f3n tambi\u00e9n, pero no lo suficienteEn 2021, la AOD espa\u00f1ola fue de 3.123 millones de euros, un 15% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior, y eleva el esfuerzo presupuestario para el desarrollo al 0,25% de la renta nacional bruta (RNB).\n\nPese al aumento, el porcentaje est\u00e1 muy alejado del 0,5% comprometido para final de legislatura, del 0,33% de la media del conjunto de donantes del CAD, del 0,49% de la media de los pa\u00edses de la UE y del compromiso del 0,7% adquirido hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os en el seno de las Naciones Unidas, critican los autores.", "\n\nEl sector salud fue en gran medida responsable de este incremento: recibi\u00f3 el 16,8% del total de la ayuda, un porcentaje que duplica con creces al del ejercicio anterior (7,5%) y que representa casi 527.000 millones de euros, la cifra m\u00e1s alta destinada por la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola a salud en su historia.\n\nSi bien, una parte importante de este crecimiento se debe a la covid-19, a la que se destin\u00f3 el 59% de estos fondos.235 millones de personas necesitaron ayuda y protecci\u00f3n humanitaria en 2021; es decir, 1 de cada 33 personas que habitan el planetaSi se habla de acci\u00f3n humanitaria, Espa\u00f1a tambi\u00e9n increment\u00f3 su presupuesto en esta partida: 11 millones de euros m\u00e1s que en 2020, hasta alcanzar los 107 millones.", "\n\nEsta cantidad supone el 3,5% del total de la AOD, de nuevo muy lejos de la media de los pa\u00edses del CAD (10,5%).\n\nUn esfuerzo que, adem\u00e1s, las organizaciones responsables del estudio consideran insuficiente ante la magnitud de los desaf\u00edos en este sentido.", "\n\nEl informe detalla que 235 millones de personas necesitaron ayuda y protecci\u00f3n humanitaria en 2021; es decir, 1 de cada 33 personas que habitan el planeta.\n\nMientras las necesidades aumentan, la financiaci\u00f3n apenas lo hace, denuncia el documento.\n\nEl llamamiento humanitario de Naciones Unidas para 2021, que ascend\u00eda a casi 38.000 millones de d\u00f3lares, solo ha sido financiado en 29.000 millones, el 53%.No solo se han desatendido las enfermedades\u201cLos ODS funcionan, al final, como peque\u00f1os parches.\n\nTan peque\u00f1os que al destinar fondos a la covid-19 se han restringido los fondos al resto de llamamientos internacionales.\n\nAntes se consegu\u00eda el 60% de lo solicitado, ahora el 53%, y el a\u00f1o que viene ser\u00e1 entre el 40 y el 50%\u201d, ha explicado Jos\u00e9 F\u00e9lix Hoyo, vicepresidente de M\u00e9dicos del Mundo.", "\n\nEl mundo funciona, ha continuado, no como \u201cun mecanismo global engrasado\u201d, sino como \u201cun mecanismo que va poniendo parches\u201d.\n\nDesde su punto de vista, no hay una intenci\u00f3n pactada global de resolver los problemas de la humanidad.\n\n\u201cEl aumento de la inseguridad alimentaria, los conflictos, la violencia y los desastres naturales en todo el mundo, exigen de la comunidad internacional una respuesta proporcional a las enormes necesidades humanitarias que generan y que ponen en riesgo la vida de millones de personas\u201d, ha afirmado.\n\n\u201cSi me preguntan cu\u00e1l es el problema de salud que he visto cada a\u00f1o\u201d, ha denunciado Mediano en la presentaci\u00f3n, \u201cno es una enfermedad, es la inequidad, la desigualdad injusta y evitable\u201d.\n\nLo que, seg\u00fan \u00e9l, ha confirmado que \u201cestamos muy lejos de apostar por una sanidad global\u201d.\n\nL\u00f3pez ha coincidido con Mediano y con Hoyo: \u201cLos pa\u00edses siguen sin creer de verdad en una gesti\u00f3n conjunta de problemas globales de salud, repitiendo los mismos errores que se cometieron con la pandemia\u201d.\n\nY ha asegurado: \u201cEs necesario fortalecer los sistemas de salud.\n\nLa seguridad sanitaria mundial es un bien p\u00fablico global que requiere colaboraci\u00f3n multilateral\u201d.\n\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "C\u00f3mo arreglar el sistema alimentario en simples pasos, o no.\n\nArt\u00edculos estrictamente de opini\u00f3n que responden al estilo propio del autor.\n\nEstos textos de opini\u00f3n han de basarse en datos verificados y ser respetuosos con las personas aunque se critiquen sus actos.\n\nTodas las tribunas de opini\u00f3n de personas ajenas a la Redacci\u00f3n de EL PA\u00cdS llevar\u00e1n, tras la \u00faltima l\u00ednea, un pie de autor \u2014por conocido que \u00e9ste sea\u2014 donde se indique el cargo, t\u00edtulo, militancia pol\u00edtica (en su caso) u ocupaci\u00f3n principal, o la que est\u00e9 o estuvo relacionada con el tema abordadoLa agricultura es la causante de una cuarta parte del cambio clim\u00e1tico.\n\nAdem\u00e1s, por si fuera poco, el sistema alimentario ha mostrado su fragilidad con la guerra de Ucrania, que ha producido una subida de precios sin precedentes y que puede ser peor que la crisis alimentaria de 2008-2012.", "\n\nEsto se debe a una combinaci\u00f3n de encarecimiento del gas, escasez de fertilizantes y la falta de acceso internacional al grano ruso y ucranio.\u00bfEs posible construir un sistema alimentario capaz de resistir estos dos desaf\u00edos \u2013la huella de carbono y la estabilidad\u2013, pero que no consista en soluciones simples para problemas complejos?Entre los sectores ideol\u00f3gicos (no hablo de los cient\u00edficos) m\u00e1s preocupados por mitigar el cambio clim\u00e1tico se suelen proponer recetas casi siempre parecidas que acaban resultando peores que la enfermedad debido a ciertos sesgos frecuentes a ambos lados del espectro ideol\u00f3gico.\n\nUno de estos es que escuchamos a los expertos que coinciden con nuestras ideas y tendemos a ignorar a los que no.", "\n\nLes creemos cuando nos dicen que el cambio clim\u00e1tico tiene causas humanas, pero no cuando nos defienden que las soluciones que sugerimos para resolverlo no sirven.\n\nCuando recomendamos la agroecolog\u00eda para disminuir la huella de carbono, no tenemos en cuenta que sus rendimientos son menores comparados con la agricultura convencional.\n\nMenos rendimiento implica m\u00e1s necesidad de tierras para producir la misma cantidad de comida, lo que a su vez significa m\u00e1s deforestaci\u00f3n.", "\n\nPero el mundo agroecol\u00f3gico es refractario a las evidencias y sus consecuencias.\n\nHace un a\u00f1o, cuando el presidente de Sri Lanka decidi\u00f3 prohibir la importaci\u00f3n de fertilizantes y pesticidas, parec\u00eda una gran idea.\n\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, al menos una parte de la multitud que asedia el palacio presidencial en estos d\u00edas la componen agricultores iracundos.\n\nEl pa\u00eds se enfrenta a un descenso brutal en los rendimientos, que ha significado una ca\u00edda en las exportaciones de t\u00e9 que ha costado al pa\u00eds 425 millones de d\u00f3lares (403 millones de euros), y un d\u00e9ficit en la producci\u00f3n de arroz de un 20%, cuando siempre hab\u00eda sido autosuficiente.\n\nCuando recomendamos la agroecolog\u00eda para disminuir la huella de carbono, no tenemos en cuenta que sus rendimientos son menores comparados con la agricultura convencional\u00bfY si en vez de tomarse un a\u00f1o en reducir fertilizantes qu\u00edmicos, Sri Lanka se hubiera tomado diez?\n\nNo habr\u00eda funcionado tampoco.\n\nEl problema es de d\u00f3nde va a salir tanto nitr\u00f3geno, el elemento esencial para el crecimiento de las plantas, junto con el f\u00f3sforo y el potasio.", "\n\nEn resumen, el balance de materia org\u00e1nica en el suelo es como el de una cuenta bancaria: equilibramos ingresos y egresos.\n\nSi llevamos a\u00f1os extrayendo nutrientes, para reponerlos hay que a\u00f1adirlos otra vez, con el equivalente a aumentar un 75% la producci\u00f3n anual de fertilizantes nitrogenados.\n\n\u00bfDe d\u00f3nde va a salir tanto nitr\u00f3geno?Otra receta nos dice que podemos disminuir la huella de carbono cambiando el consumo de alimentos importados por locales.", "\n\n\u00bfEs el transporte el causante de la mayor parte de la huella?\n\nLos datos de Ourworldindata.org, mi sitio de referencia para no quedar como un cu\u00f1ado al emitir una opini\u00f3n alimentaria, nos dicen que no.\n\nLo importante no es de d\u00f3nde es la comida, sino qu\u00e9 comemos.\n\nNo se trata de sustituir carne de vacuno industrial por carne de vacuno ecol\u00f3gico y local.\n\nSe trata de comer menos carne de vacuno y l\u00e1cteos del tipo que sea, lo que tu compromiso ideol\u00f3gico pueda soportar.", "\n\nPor suerte, la izquierda tolera mejor que la derecha que le digan la verdad: que para conseguir los objetivos de cambio clim\u00e1tico tendremos que cambiar nuestra forma de consumir.\n\nLo que la izquierda no tolera tan bien es que le digan que para conseguir los objetivos de cambio clim\u00e1tico tendremos que adem\u00e1s que mejorar nuestros sesgos cognitivos.\n\nUna de las falacias en las que caemos con m\u00e1s facilidad es la llamada naturalista, por la cual pensamos que lo industrial es malo porque no es natural, y lo natural es bueno porque\u2026 Bueno, porque s\u00ed, que para eso se trata de un sesgo.\n\nNuestro cerebro ha evolucionado para creerlo as\u00ed, todav\u00eda no sabemos bien por qu\u00e9.\n\nVeamos el ejemplo de la pesca.\n\nNos basta poner en un art\u00edculo que es agricultura o pesca \u201cindustriales\u201d para que el cerebro act\u00fae y piense: \u201cmalo\u201d.", "\n\n\u00bfEs mejor la pesca artesanal que la industrial?\n\nDepende.\n\nLa de proximidad tiene sus ventajas ecol\u00f3gicas: generan m\u00e1s empleo y se preocupan mucho m\u00e1s por la sobrepesca, porque no pueden ir a faenar a otro lado.\n\nPero su huella de carbono es el doble de la de un arrastrero de altura, que emite mucho menos por kilogramo de pescado.\n\nDepende, tambi\u00e9n, de la especie capturada: la langosta gasta mucho combustible y la sardina muy poco.\n\nEl problema de la pesca industrial es el manejo sostenible de los caladeros, no su huella de carbono.\u00bfEs mala la acuicultura porque es industrial?\n\nSu huella de carbono es solo ligeramente superior a la de la pesca industrial, y much\u00edsimo menor que la de la carne (ecol\u00f3gica o no).\n\nEs una manera eficiente de producir prote\u00edna.\n\nLo importante es que no deforeste manglares.\n\nUmberto Eco dec\u00eda que hay problemas que tienen que resolverse demostrando que no tienen soluci\u00f3n.", "\n\nLa agricultura es uno de ellos.\n\n\u00bfC\u00f3mo se resuelve un problema sin soluci\u00f3n? Haciendo gesti\u00f3n de da\u00f1os, porque no podemos aspirar a m\u00e1s, mientras avanzamos en soluciones t\u00e9cnicas, pero tambi\u00e9n pol\u00edticas y personales.\n\nPero para ello es crucial que no seamos tecn\u00f3fobos.\n\nNo le echemos la culpa a la tecnolog\u00eda de no haber resuelto un problema sin soluci\u00f3n.\n\nUs\u00e9mosla para ir mejorando las cosas.\n\nY antes de que salga el trol correspondiente a decir que me paga Monsanto, dir\u00e9 que estas opiniones, en el mundo de la cooperaci\u00f3n para el desarrollo, no me han ayudado precisamente a hacer amigos.\n\nLo m\u00edo es vocaci\u00f3n.\n\nGabriel Pons es experto en desarrollo rural e impulsor de estatera.org.\n\nPuedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "\u00bfPor qu\u00e9 los mosquitos pican m\u00e1s a unas personas que a otras?.\n\nLos mosquitos y las enfermedades que propagan han matado a m\u00e1s personas que todas las guerras de la historia juntas.\n\nDe hecho, seg\u00fan las estad\u00edsticas, el mosquito es, con mucho, la criatura m\u00e1s mort\u00edfera del mundo para los seres humanos.\n\nSolo en el a\u00f1o 2018, este insecto fue responsable de alrededor de 725 000 muertes.\n\nEn ese mismo a\u00f1o, la segunda posici\u00f3n la ocupamos los propios humanos, que causamos la muerte de 437 000 cong\u00e9neres.", "\n\nDespu\u00e9s est\u00e1n (a bastante distancia) las agresiones combinadas de serpientes, perros, caracoles venenosos, cocodrilos, hipop\u00f3tamos, elefantes, leones, lobos y tiburones.\n\nLa situaci\u00f3n, evidentemente preocupante, impuls\u00f3 a que la Asamblea Mundial de la Salud aprobara en 2017 la Respuesta global para el control de vectores (GVCR) 2017-2030.\n\nSe trata de una actuaci\u00f3n dirigida a orientar estrat\u00e9gicamente a los pa\u00edses para el desarrollo urgente del fortalecimiento del control de los vectores, entre los que destacan los mosquitos.\n\nEste enfoque es fundamental para prevenir enfermedades y responder a los brotes infecciosos emergentes.\n\nAl fin y al cabo, pueden transmitir enfermedades tan variopintas como fiebre del Nilo occidental, zika, dengue, fiebre amarilla, chikungunya, encefalitis de San Luis, filariasis linf\u00e1tica, encefalitis de La Crosse, enfermedad de Pogosta, fiebre de Oropouche, enfermedad del virus Tahyna, fiebre del valle del Rift, infecci\u00f3n por virus del bosque Semliki, fiebre de Sindbis, encefalitis japonesa, fiebre del R\u00edo Ross, fiebre del Bosque Barmah o malaria (causante de 627 000 muertes solo en 2020).", "\n\nDe ah\u00ed el inter\u00e9s por entender qu\u00e9 hace que los mosquitos elijan picarnos justo a nosotros y no a quien tenemos al lado.\n\nDi\u00f3xido de carbono y olores corporalesLos mosquitos, tanto machos como hembras, podr\u00edan vivir sin picar a otros animales.\n\nPero las hembras necesitan la sangre para completar el ciclo reproductivo.\n\nHace casi un siglo, el di\u00f3xido de carbono (CO\u2082) fue identificado como un atrayente de mosquitos.\n\nEs m\u00e1s, este gas ha sido utilizado para atrapar a los mosquitos hembra que buscan la sangre necesaria para adquirir nutrientes para la generaci\u00f3n de huevos, la ovog\u00e9nesis.", "\n\nSin embargo, no hay evidencia disponible que sugiera que el CO\u2082 medie en la atracci\u00f3n diferencial.\n\nO lo que es lo mismo, los niveles de emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono no explican que los mosquitos prefieran sistem\u00e1ticamente a una persona en vez de a otra.\u00bfQu\u00e9 es entonces?\n\nExisten otras se\u00f1ales f\u00edsicas y qu\u00edmicas que condicionan la atracci\u00f3n del mosquito hacia personas determinadas.\n\nParticularmente calor, vapor de agua, humedad, se\u00f1ales visuales y, lo que es m\u00e1s importante, los olores emanados por la piel.", "\n\nAunque a\u00fan no se comprende bien qu\u00e9 aromas atraen m\u00e1s a los mosquitos, varios estudios se\u00f1alan a mol\u00e9culas como el indol, el nonanol, el octenol y el \u00e1cido l\u00e1ctico como principales sospechosos.\n\nUn equipo de investigadores dirigido por Matthew DeGennaro, de la Universidad Internacional de Florida (EE.UU), identific\u00f3 un receptor de olor \u00fanico, conocido como receptor ionotr\u00f3pico 8a (IR8a), que permite al mosquito Aedes aegypti detectar el \u00e1cido l\u00e1ctico.", "\n\nEste mosquito, por cierto, es transmisor del dengue, el chikungunya y el zika.\n\nCuando los cient\u00edficos mutaron el receptor IR8a, que se encuentra en las antenas de los insectos, descubrieron que los mosquitos eran incapaces de detectar el \u00e1cido l\u00e1ctico y otros olores \u00e1cidos emitidos por los humanos.\n\nAcetofetona, el \u201cperfume\u201d que atrae a los mosquitosPor otro lado, una investigaci\u00f3n reciente apunta a que los virus del dengue y del zika alteran el olor de los ratones y de los humanos a los que infectan para volverlos m\u00e1s atractivos a los mosquitos.\n\nEs una estrategia interesante, porque favorece que piquen al hu\u00e9sped, tomen su sangre infectada y luego transporten el virus a otro individuo.", "\n\nLo consiguen modificando la emisi\u00f3n de una cetona arom\u00e1tica, la acetofenona, especialmente atractiva para los mosquitos.\n\nNormalmente, la piel de humanos y roedores produce un p\u00e9ptido antimicrobiano que limita las poblaciones bacterianas.\n\nSin embargo, se ha comprobado que en ratones infectados con dengue o zika la concentraci\u00f3n de este p\u00e9ptido desciende y proliferan algunas bacterias del g\u00e9nero Bacillus, que disparan la producci\u00f3n de acetofenona.\n\nEn humanos pasa algo similar: los olores recogidos de las axilas de los pacientes con dengue conten\u00edan m\u00e1s acetofenona que los de las personas sanas.", "\n\nLo interesante del asunto es que se puede corregir.\n\nAlgunos de los ratones infectados con dengue fueron tratados con isotretino\u00edna, lo que condujo a una emisi\u00f3n menor de acetofenona y, por tanto, a la reducci\u00f3n del atractivo para los mosquitos.\n\nMicrobios que cambian el olorNo es el \u00fanico caso en que un microorganismo manipula la fisiolog\u00eda de los mosquitos y de los hu\u00e9spedes humanos para favorecer su transmisi\u00f3n.", "\n\nPor ejemplo, las personas infectadas por el par\u00e1sito que causa la malaria, Plasmodium falciparum, resultan m\u00e1s atractivas que los individuos sanos para los mosquitos Anopheles gambiae, vector de la enfermedad.\n\nLa raz\u00f3n sigue siendo desconocida, pero puede estar relacionada con que Plasmodium falciparum produce un precursor isoprenoide, llamado (E)-4-hidroxi-3-metil-but2-enil pirofosfato (HMBPP), que afecta a los comportamientos de b\u00fasqueda y alimentaci\u00f3n de sangre del mosquito, as\u00ed como a la susceptibilidad a la infecci\u00f3n.\n\nEn concreto, HMBPP activa los gl\u00f3bulos rojos humanos para aumentar la liberaci\u00f3n de CO\u2082, aldeh\u00eddos y monoterpenos, que juntos atraen con m\u00e1s fuerza al mosquito y le invitan a \u201cchuparnos la sangre\u201d.", "\n\nEs m\u00e1s, a\u00f1adiendo HMBPP a muestras de sangre, aumenta significativamente la atracci\u00f3n que despierta en otras especies de mosquitos, como Anopheles coluzzii, Anopheles arabiensis, Aedes aegypti y especies del complejo Culex pipiens/Culex torrentium.\n\nComprender cu\u00e1les son los factores que intervienen en la preferencia manifestada por los mosquitos para picar a unas u otras personas ayudar\u00e1 a determinar y a disminuir el riesgo de propagaci\u00f3n de enfermedades infecciosas transmitidas por vectores.\n\nRa\u00fal Rivas Gonz\u00e1lez es catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Universidad de SalamancaEste art\u00edculo fue publicado originalmente en The Conversation.\n\nAqu\u00ed puede leer el original.\n\nPuedes seguir a EL PA\u00cdS Salud y Bienestar en Facebook, Twitter e Instagram.", "Por qu\u00e9 este es el mejor momento para instalar placas solares.\n\nM\u00e1s de 298.000 viviendas y m\u00e1s de 54.000 instalaciones en empresas generan desde sus tejados el equivalente al 1,8% de la demanda el\u00e9ctrica espa\u00f1ola.\n\nTras la subida generalizada de precios de los \u00faltimos meses, la energ\u00eda contin\u00faa en los puestos m\u00e1s altos de la fat\u00eddica espiral.\n\nBasta echar un ojo a las cifras.\n\nEn 2022 la electricidad subi\u00f3 como media un 88,3% respecto a 2021.\n\nY el gas, un 44,59% en comparaci\u00f3n con el primer trimestre de 2022.Se impone la b\u00fasqueda y el uso de nuevas fuentes, y el autoconsumo con placas solares se ha revelado como una soluci\u00f3n m\u00e1s que interesante.", "\n\nLa instalaci\u00f3n resulta muy f\u00e1cil y eficaz: suele estar lista en dos d\u00edas y los paneles empiezan a producir energ\u00eda de inmediato, por lo que la reducci\u00f3n de la factura de la luz es palpable desde el primer minuto.\n\nLa inversi\u00f3n se amortiza al principio con la misma producci\u00f3n energ\u00e9tica (menos de cinco a\u00f1os) y luego todo se traduce en beneficios.\n\nSeg\u00fan algunos expertos econ\u00f3micos, la instalaci\u00f3n de un sistema de autoconsumo es la mejor inversi\u00f3n financiera posible en la actualidad, y este a\u00f1o 2023 es buen momento para beneficiarse de ello.\n\nEspa\u00f1a, tierra de solSe calcula que un 83% de los hogares europeos podr\u00edan convertirse en autoconsumidores.\n\nUna proporci\u00f3n que crece en un territorio como el de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, entre las zonas m\u00e1s soleadas de Europa.\n\nA pesar de este potencial para la energ\u00eda solar, Espa\u00f1a est\u00e1 muy por detr\u00e1s de otros pa\u00edses con la mitad de horas de sol, como Alemania o Pa\u00edses Bajos.\n\nPero en los \u00faltimos tres a\u00f1os ha habido un giro radical que ha triplicado el crecimiento del sector.", "\n\nLa espoleta fue la derogaci\u00f3n del llamado \u2018impuesto al sol\u2019 (el consumidor deb\u00eda pagar los impuestos aplicados a la electricidad que produjese su sistema de autoconsumo) en 2018, que dificultaba el desarrollo de las instalaciones fotovoltaicas y las hac\u00eda mucho m\u00e1s caras.\n\nEl Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico se ha puesto como objetivo alcanzar 9.000 MW de potencia de autoconsumo instalada en 2030M\u00e1s de 298.000 viviendas y m\u00e1s de 54.000 instalaciones en empresas generan desde sus tejados el equivalente al 1,8% de la demanda el\u00e9ctrica nacional.\n\nEsa es una de las principales conclusiones del I Informe Anual del Autoconsumo Fotovoltaico presentado recientemente y elaborado con datos de las principales compa\u00f1\u00edas del sector, que cubren la pr\u00e1ctica totalidad de las instalaciones y los equipos comercializados en Espa\u00f1a.\n\nEs la prueba de un crecimiento sin precedentes: en cuatro a\u00f1os, la potencia anual instalada se ha multiplicado por 26.Seg\u00fan el informe, en 2022 se instalaron en Espa\u00f1a 2.649 megavatios (MW) de autoconsumo.\n\nDe ellos, el 39% (1.024 MW) se activaron en hogares, y el 61% restante, en industrias, comercios, f\u00e1bricas, administraciones p\u00fablicas o regad\u00edos.", "\n\nEl Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico se ha puesto como objetivo alcanzar 9.000 MW de potencia de autoconsumo instalada en 2030.Nueva tarifa de la luzDesde junio de 2021, la nueva tarifa el\u00e9ctrica 2.0 TD afecta a la mayor\u00eda de las viviendas.\n\nEl precio de la luz se divide en tres tramos de precio, de mayor a menor: punta, llano y valle.\n\nLas horas de tarifa m\u00e1s elevada son las que normalmente se precisa tener m\u00e1s actividad en casa: de 10 a 14h y de 18 a 22h.", "\n\nDurante muchos meses ha habido que esperar a la madrugada o al fin de semana para poner una lavadora o un lavavajillas.\n\nPero, con las placas solares, esto no es necesario: en lugar de pagar por la electricidad en el momento m\u00e1s caro del d\u00eda es posible utilizar la energ\u00eda autogenerada.\n\nSubvenciones y bonificacionesDesde la Uni\u00f3n Europea, el gobierno, las comunidades aut\u00f3nomas y los ayuntamientos se ha apostado por las energ\u00edas renovables, en forma de subvenciones para instalaciones fotovoltaicas y de autoconsumo.", "\n\nHay diferentes ayudas dependiendo de la comunidad, pero en todas existen muchas opciones.\n\nPor ejemplo, los Fondos Europeos Next Generation o las bonificaciones del impuesto de bienes inmuebles (IBI) de hasta el 50%.\n\nAdem\u00e1s, existe la posibilidad de financiar una instalaci\u00f3n con infinitas f\u00f3rmulas.\n\nAhorro para el consumidor y para el planetaLa transici\u00f3n energ\u00e9tica se impone en una sociedad que ya se basa en las energ\u00edas renovables y sostenibles.", "\n\nEn ese sentido, un sistema de autoconsumo es una forma tanto de ahorrar dinero como de contribuir en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico.\n\nPero ese viaje no se limita a las placas solares.\n\nEl desarrollo de la tecnolog\u00eda ha permitido otros sistemas autosuficientes para que el hogar dependa al m\u00ednimo de empresas externas y de los combustibles f\u00f3siles.\n\nTres ejemplos: la climatizaci\u00f3n por aerotermia, los cargadores de coche el\u00e9ctrico y el almacenamiento con bater\u00edas.\n\nSolideo se adapta a cada caso para realizar una instalaci\u00f3n personalizada.\n\nAnaliza las necesidades del consumidor y le ofrece todo tipo de soluciones de eficiencia.\n\nC\u00f3mo optar por el autoconsumoAunque se trate de una tecnolog\u00eda relativamente nueva, en estos \u00faltimos a\u00f1os las compa\u00f1\u00edas que se dedican a la energ\u00eda fotovoltaica se han especializado en ofrecer un servicio de calidad, centrado en el consumidor.", "\n\nEs el caso de Solideo, que se adapta a cada caso para realizar una instalaci\u00f3n personalizada.\n\nSe trata de una empresa totalmente independiente que trabaja al margen de las influencias de las grandes distribuidoras y comercializadoras el\u00e9ctricas del pa\u00eds.\n\nEl camino del autoconsumo tiene un comienzo muy sencillo.\n\nPor ejemplo, una vez que se pide un presupuesto para la instalaci\u00f3n, en Solideo asesoran al consumidor para encontrar la mejor soluci\u00f3n y gestionan todos los tr\u00e1mites legales y de subvenciones con personal propio.\n\nTambi\u00e9n es posible calcular cu\u00e1ntas placas solares caben en el tejado y cu\u00e1nto es posible llegar a ahorrar, gracias a la calculadora solar.\n\nSolideo acompa\u00f1a al consumidor que se decide por la transici\u00f3n energ\u00e9tica analizando sus necesidades para ofrecerle todo tipo de soluciones de eficiencia.\n\nMuy pronto, tambi\u00e9n, con el lanzamiento de la primera comercializadora de energ\u00eda adaptada a los autoconsumidores.", "Sistemas de calefacci\u00f3n que abaratan la factura energ\u00e9tica.\n\nAdem\u00e1s de reducir el importe de la factura y ofrecer el m\u00e1ximo confort, los dos sistemas ofrecidos por Mitsubishi Electric son eficientes y respetuosos con el medio ambiente.\n\nEuropa est\u00e1 inmersa en una profunda crisis energ\u00e9tica.\n\nLa invasi\u00f3n de Ucrania por parte de Rusia ha puesto en un brete el suministro de gas en un momento especialmente cr\u00edtico.", "\n\nMuchos pa\u00edses est\u00e1n replanteando su modelo energ\u00e9tico para apostar por soluciones que garanticen su autoabastecimiento, al tiempo que evitan el uso de recursos tradicionales, cuestionados tanto por su condici\u00f3n limitada como por su elevado impacto medioambiental.\n\nLa alta inflaci\u00f3n es tambi\u00e9n consecuencia de esta crisis energ\u00e9tica.\n\nLos consumidores deben afrontar el pago de facturas cada vez m\u00e1s elevadas, sin atisbar a corto plazo un cambio de tendencia.\n\nTodos los sectores se han visto afectados, incluido el energ\u00e9tico.\n\nCon medio continente tiritando de fr\u00edo, los sistemas de calefacci\u00f3n tradicional se est\u00e1n mostrando poco flexibles.\n\nSon muy caros, poco eficientes y menos sostenibles.\n\nEn los hogares solo hay dos opciones: sacrificar parte del confort t\u00e9rmico -una opci\u00f3n secundada por muchos particulares, individual y colectivamente- o cambiar el sistema de calefacci\u00f3n existente por uno m\u00e1s avanzado y eficiente, capaz de hacer frente a los acontecimientos actuales que ayuden a lograr el mayor ahorro energ\u00e9tico.", "\n\nSeg\u00fan el Instituto para la diversificaci\u00f3n y ahorro de la energ\u00eda (IDAE), el 47% del consumo en los hogares se invierte en calefacci\u00f3n.\n\nMitsubishi Electric, siempre apostando por las tecnolog\u00edas m\u00e1s innovadoras, ofrece dos soluciones de calefacci\u00f3n para afrontar la situaci\u00f3n energ\u00e9tica, la Bomba de calor y la Aerotermia Ecodan.\n\nAmbos garantizan la comodidad t\u00e9rmica en casa y, en el caso de la Aerotermia Ecodan, se utiliza el aire exterior como principal fuente de climatizaci\u00f3n.", "\n\nAl mismo tiempo, permite un ahorro de hasta un 80% en la factura energ\u00e9tica del hogar.\n\nCon Ecodan, la energ\u00eda que se necesita para calentar el hogar depende de dos fuentes: un 20% del suministro el\u00e9ctrico y el 80% restante, del aire exterior, con lo que el usuario solo paga 20% de lo que consumeEficiencia y respeto al medio ambiente son otras ventajas de estas tecnolog\u00edas.\n\nSe alinean, por tanto, con la estrategia de descarbonizaci\u00f3n del Pacto Verde Europeo.\n\nSuman ventajas, Mitsubishi Electric Es tu calefacci\u00f3n.\n\nAerotermia EcodanEcodan es la soluci\u00f3n que proporciona calefacci\u00f3n, aire acondicionado y agua caliente utilizando la tecnolog\u00eda de aerotermia.\n\nY, \u00bfen qu\u00e9 consiste la aerotermia?\n\nMuy sencillo: en utilizar el aire de la calle como fuente gratuita de climatizaci\u00f3n.\n\nCon Ecodan, la energ\u00eda que se necesita para calentar el hogar depende de dos fuentes: un 20% del suministro el\u00e9ctrico y el 80% restante, del aire exterior, con lo que el usuario solo paga 20% de lo que consume.\n\nLa Aerotermia Ecodan de Mitsubishi Electric proporciona calefacci\u00f3n, aire acondicionado y agua caliente.", "\n\nUtiliza el aire de la calle como fuente gratuita de climatizaci\u00f3n.\n\nLa Aerotermia Ecodan, al usar energ\u00edas renovables, y gracias a su sostenibilidad y respeto al medio ambiente, es susceptible de recibir subvenciones Next Generation, lo que ayudar\u00e1 a ahorrar en su instalaci\u00f3n de forma considerable.\n\nAdem\u00e1s, no necesita ning\u00fan combustible f\u00f3sil para su funcionamiento, por lo que no genera emisiones de CO\u2082, reduciendo la huella de carbono.\n\nBombas de calor de Mitsubishi ElectricInstalar bombas de calor no requiere de grandes obras en la vivienda.", "\n\nEl sistema consta de una unidad que se coloca en el interior de la casa y otra unidad exterior.\n\nEl mantenimiento es sencillo, el principal inconveniente reside en la limpieza de los filtros.\n\nLa bomba de calor es un sistema muy vers\u00e1til.\n\nSuministra calefacci\u00f3n en invierno y refrigeraci\u00f3n en verano.\n\nLos equipos de Mitsubishi Electric, marca l\u00edder de climatizaci\u00f3n, duran a\u00f1os y a\u00f1os sin dar ning\u00fan problema y ayudan a lograr la mayor eficiencia energ\u00e9tica, tanto en invierno como en verano.\n\nAl cuidado de la saludLos sistemas de filtrado de alta eficacia de las bombas de calor Mitsubishi Electric aseguran un aire m\u00e1s limpio y libre de contaminantes.", "\n\nPlasma Quad, tecnolog\u00eda de filtrado de aire de Mitsubishi Electric, es el \u00fanico filtro avalado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC).\n\nInhibe el 98,8% del virus SARS-CoV-2 y los principales contaminantes del aire, como polvo, bacterias, virus, moho, \u00e1caros, pelos de mascota, elementos al\u00e9rgenos y otras part\u00edculas nocivas.\n\nPara simplificar la usabilidad de sus productos, el fabricante japon\u00e9s dota a sus bombas de calor con la aplicaci\u00f3n WiFi MELCLoud, que permite controlar y programar el funcionamiento del aparato en funci\u00f3n de las preferencias personales, proporcionando adem\u00e1s estad\u00edsticas de consumo.", "\n\nAdi\u00f3s a las calderas tradicionalesPara aquellos consumidores que decidan apostar por un gran cambio, Aerotermia Ecodan es la soluci\u00f3n m\u00e1s completa.\n\nLa propuesta de Mitsubishi Electric se basa en la tecnolog\u00eda bomba de calor aire-agua, con la que proporciona agua caliente sanitaria, calefacci\u00f3n y aire acondicionado a la vivienda, vali\u00e9ndose de un \u00fanico sistema.\n\nUtiliza el aire de la calle como fuente gratuita de calefacci\u00f3n y el agua para transportar la energ\u00eda a los radiadores, el suelo radiante o los conductos.", "\n\nEcodan es la f\u00f3rmula perfecta para sustituir la caldera tradicional, ya que aprovecha el mismo sistema de difusores que ya existen en la casa.\n\nLa propuesta de Mitsubishi Electric se basa en la tecnolog\u00eda bomba de calor aire-agua, con la que proporciona agua caliente sanitaria, calefacci\u00f3n y aire acondicionado a la vivienda, vali\u00e9ndose de un \u00fanico sistemaSu instalaci\u00f3n requiere colocar una bomba de calor en el exterior -en la terraza o el jard\u00edn-, encargada de captar el aire como fuente de energ\u00eda, y un m\u00f3dulo hidr\u00e1ulico -en la cocina o el garaje-, que proporciona el agua caliente sanitaria.\n\nAerotermia Ecodan permite ahorrar m\u00e1s de un 80% en el consumo energ\u00e9tico, lo que se reflejar\u00e1 significativamente en tu factura energ\u00e9tica.", "COP27: Las renovables no frenar\u00e1n por s\u00ed solas el cambio clim\u00e1tico si Asia no abandona el carb\u00f3n.\n\nEn lo posible, para la resoluci\u00f3n de litigios en l\u00ednea en materia de consumo conforme Reglamento (UE) 524/2013, se buscar\u00e1 la posibilidad que la Comisi\u00f3n Europea facilita como plataforma de resoluci\u00f3n de litigios en l\u00ednea y que se encuentra disponible en el enlace https://ec.europa.eu/consumers/odr.", "IPCC y cambio clim\u00e1tico: por qu\u00e9 el \u00faltimo informe de la d\u00e9cada es importante sin decir nada nuevo.\n\nAmpliar La Tierra es hoy m\u00e1s c\u00e1lida que hace 125.000 a\u00f1os pero las temperaturas pueden seguir subiendo de no revertir las emisiones de gases de efecto invernadero.\n\nAFPIPCC y cambio clim\u00e1tico: por qu\u00e9 el \u00faltimo informe de la d\u00e9cada es importante sin decir nada nuevo El grupo de expertos de la ONU que analiza el estado del clima y plantea las medidas necesarias a tomar para alcanzar un futuro sostenible da a conocer su 'informe de s\u00edntesis'", "Los Fronteras reclaman m\u00e1s ciencia para afrontar los grandes desaf\u00edos de la Humanidad.\n\n\u00abEstamos a tiempo\u00bb.\n\nEn medio de una deprimente sucesi\u00f3n de mensajes apocal\u00edpticos respecto al cambio clim\u00e1tico, es de agradecer lo que han hecho en el auditorio del Palacio Euskalduna los glaci\u00f3logos estadounidenses Ellen Mosley-Thompson y Lonnie Thompson.\n\nPod\u00edan habernos presentado la botella casi ...", "Los Fronteras premian un hallazgo que permite predecir los impactos del calentamiento global actual.\n\nLos descubridores de un 'efecto invernadero' de hace 56 millones de a\u00f1os, conocido como M\u00e1ximo T\u00e9rmico del Paleoceno-Eoceno (PETM, por sus siglas en ingl\u00e9s), han sido galardonados este mi\u00e9rcoles con el premio Fronteras del Conocimiento en la categor\u00eda 'Cambio Clim\u00e1tico', concedido por la Fundaci\u00f3n ...", "Cu\u00e1nto CO2 emite un coche nuevo frente a uno antiguo.\n\nCu\u00e1nto CO2 emite un coche nuevo frente a uno antiguo Espa\u00f1a tiene en circulaci\u00f3n m\u00e1s de 24 millones de turismos y las previsiones indican un cierre de a\u00f1o con menos de 900.000 coches vendidosPatxi Fern\u00e1ndez Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.", "\n\nInicia sesi\u00f3n o Suscr\u00edbete Compartir Copiar enlaceWhatsAppFacebookTwitterLinkedInTelegramEl di\u00f3xido de carbono (CO2), no es letal en concentraciones medias y se encuentra de forma natural en la atm\u00f3sfera.\n\nEs necesario para la vida en el planeta, ya que es imprescindible para el proceso de fotos\u00edntesis de las plantas y para mantener la ...Has alcanzado tu l\u00edmite de navegaci\u00f3n este mes \u00bfYa eres suscriptor/a? Inicia sesi\u00f3n", "Toyota 'Beyond Zero', el objetivo de las cero emisiones es una realidad.\n\nToyota 'Beyond Zero', el objetivo de las cero emisiones es una realidad La firma japonesa, pionera en veh\u00edculos el\u00e9ctricos y compromiso con la sostenibilidad, afronta un paso m\u00e1s en su b\u00fasqueda de la neutralidad clim\u00e1tica con una clara apuesta por el hidr\u00f3geno como combustible 'verde' del futuroNecesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad.", "\n\nInicia sesi\u00f3n o Suscr\u00edbete Compartir Copiar enlaceWhatsAppFacebookTwitterLinkedInTelegramLa sostenibilidad est\u00e1 en el centro de las decisiones de cualquier sector, tambi\u00e9n en el de la automoci\u00f3n.\n\nAlcanzar el objetivo de cero emisiones es un reto tan ambicioso como real.\n\nPara ello, Toyota lleva d\u00e9cadas trabajando en la implantaci\u00f3n de veh\u00edculos h\u00edbridos y el\u00e9ctricos que tiendan hacia ese planteamiento clim\u00e1tico.\n\nEn este sentido, la firma japonesa da un paso m\u00e1s con 'Beyond Zero', una estrategia que favorecer\u00e1 crear un mundo y una sociedad m\u00e1s inclusivas y sostenibles.", "\n\nH\u00edbridos el\u00e9ctricos, h\u00edbridos enchufables (PHEV), el\u00e9ctricos de bater\u00eda (BEV) y el\u00e9ctricos de pila de combustible, com\u00fanmente conocidos como coches de hidr\u00f3geno, son algunas de las propuestas en las que Toyota lleva trabajando cerca de 25 a\u00f1os.\n\nTodo con el objetivo de que sus clientes puedan presumir de un veh\u00edculo sostenible.\n\nEn esta nueva etapa que vive el mundo de la automoci\u00f3n, el hidr\u00f3geno emerge como una nueva fuente de energ\u00eda, una opci\u00f3n m\u00e1s que atractiva que conjuga sostenibilidad y rendimiento.\n\nComo fuente de combustible, el hidr\u00f3geno es entre dos y tres veces m\u00e1s eficiente que los motores convencionales, por lo que permite llegar m\u00e1s lejos con menos combustible.\n\nY como su \u00fanico subproducto es agua limpia, los veh\u00edculos propulsados por hidr\u00f3geno eliminan las emisiones de CO2 (y de otros gases como el HC, CO y NOx).\n\nPero para convertir el hidr\u00f3geno en electricidad se necesita una pila de combustible.\n\nToyota, en este caso, crea energ\u00eda mediante la reacci\u00f3n entre el hidr\u00f3geno y el ox\u00edgeno, y el residuo resultante es solo agua.\n\nUn nuevo planteamiento que va ganando adeptos.\n\nEl modelo que mejor ejemplifica este avance es el Toyota Mirai, un el\u00e9ctrico de pila de combustible de hidr\u00f3geno que lo \u00fanico que deja atr\u00e1s es agua.", "\n\nPorque este medio es ya cre\u00edble y prevaleciente para propulsar veh\u00edculos, como demuestra que Mirai tenga una autonom\u00eda de 650 km.\n\nUna movilidad limpia, sin emisiones, que a\u00fana todo lo que un conductor desea al mismo tiempo que colabora con la construcci\u00f3n de una nueva sociedad mucho m\u00e1s sostenible con el planeta.", "\n\nUna de las ventajas del hidr\u00f3geno es que apenas necesita tiempo para rellenar el dep\u00f3sito.\n\nEn apenas cinco minutos podr\u00e1s volver a la carretera y disfrutar de la conducci\u00f3n.\n\nPero Toyota no solo est\u00e1 innovando desde el punto de vista de la sostenibilidad, sino que aspectos como el dise\u00f1o o la seguridad tambi\u00e9n son fundamentales en cada uno de sus veh\u00edculos.\n\nSolo as\u00ed se explica la visi\u00f3n cero accidentes, con el Toyota Assist como principal tecnolog\u00eda, un conjunto de funcionalidades y sistemas conectados que vigilan todo lo que sucede a su alrededor, asistiendo al conductor.\n\nY como la personalizaci\u00f3n tiene un protagonismo trascendental en este nuevo concepto de conducci\u00f3n, el Toyota LQ utiliza inteligencia artificial para reaccionar a tu estado de \u00e1nimo mientras conduces, con iluminaci\u00f3n relajante si est\u00e1s agitado o, si muestras signos de fatiga, adaptando la iluminaci\u00f3n para ayudarte a mantenerte alerta.\n\nLQ tiene, adem\u00e1s, la capacidad adicional de detectar peligros en la carretera para evitar accidentes.\n\nLa conducci\u00f3n aut\u00f3noma cada vez m\u00e1s cerca.\n\nEstos modelos, y otros de tecnolog\u00eda h\u00edbrida, puedes encontrarlos en los concesionarios de Toyota Euskoauto en Pasai Antxo, Elgoibar, Bergara y Olaberria, en los que el equipo de profesionales de la marca te espera para darte a conocer todos los detalles de cada uno de estos veh\u00edculos.", "\n\nPatrocinador oficial de la Real SociedadLa vinculaci\u00f3n de Euskoauto con el territorio est\u00e1 fuera de toda duda.\n\nUn ejemplo de ello es su alianza con la Real Sociedad, del que es su proveedor oficial de veh\u00edculos.\n\nDe esta forma, y durante las pr\u00f3ximas tres temporadas, se encargar\u00e1 de proporcionar los coches oficiales a la entidad txuri-urdin, que se decanta por la tecnolog\u00eda h\u00edbrida el\u00e9ctrica de Toyota por su eficiencia y sostenibilidad.\n\nM\u00e1s informaci\u00f3n Web www.euskoauto.toyota.es", "Los ayuntamiento de Tolosaldea recibir\u00e1n apoyo para sus planes de clima y energ\u00eda.\n\nEn lo posible, para la resoluci\u00f3n de litigios en l\u00ednea en materia de consumo conforme Reglamento (UE) 524/2013, se buscar\u00e1 la posibilidad que la Comisi\u00f3n Europea facilita como plataforma de resoluci\u00f3n de litigios en l\u00ednea y que se encuentra disponible en el enlace https://ec.europa.eu/consumers/odr.", "Aig\u00fces de Barcelona recibe el premio 'Climate Smart Utility'.\n\nEs la primera empresa catalana que recibe esta distinci\u00f3n por su pol\u00edtica clim\u00e1tica.\n\nAig\u00fces de Barcelona ha sido reconocida por la International Water Association (IWA) como 'Climate Smart Utility' por su estrategia y acciones contra la emergencia clim\u00e1tica en los ejes de adaptaci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y liderazgo clim\u00e1tico.", "\n\nEste reconocimiento, otorgado en el marco del IWA World Water Congress and Exhibition celebrado este a\u00f1o en Copenhague (Dinamarca), tiene como objetivo seleccionar a empresas del ciclo integral del agua referentes en acci\u00f3n por el clima en tres pilares interconectados \u2014adaptaci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y liderazgo por el clima\u2014 e inspiradoras para la transformaci\u00f3n ecol\u00f3gica del sector del agua.\n\nAig\u00fces de Barcelona ha sido una de las 42 compa\u00f1\u00edas reconocidas de entre todas las empresas presentadas de 34 pa\u00edses de todo el mundo.", "\n\nEl trabajo en el \u00e1mbito clim\u00e1tico de la compa\u00f1\u00eda ha sido seleccionado, adem\u00e1s, como uno de los 10 casos de acci\u00f3n clim\u00e1tica m\u00e1s inspiradores (most-inspiringClimate Smart Cases).\n\nEl reconocimiento se ha recibido durante el acto de clausura del congreso mundial del agua organizado por la IWA, centrado en el progreso del Objetivo de Desarrollo Sostenible 6 de Naciones Unidas (Agua limpia y saneamiento), y en el que han participado m\u00e1s de 10.000 profesionales y l\u00edderes en agua de todo el mundo.", "\n\nEl director de acci\u00f3n clim\u00e1tica de la compa\u00f1\u00eda, Xavier Bernat, ha declarado sentirse muy orgulloso por este doble reconocimiento internacional, \u201cque nos anima a seguir trabajando en la misma direcci\u00f3n y que nos alienta a intensificar nuestra acci\u00f3n, acelerando as\u00ed la tan necesaria transformaci\u00f3n ecol\u00f3gica para el planeta\u201d.\n\n\u201cQueremos continuar desplegando modelos sostenibles, locales y resilientes, que impulsen la consecuci\u00f3n de la neutralidad clim\u00e1tica, la implantaci\u00f3n de modelos circulares y el fomento y respeto por la biodiversidad, a trav\u00e9s del trabajo colaborativo con los diversos grupos de relaci\u00f3n\u201d, ha a\u00f1adido Xavier Bernat.\n\nTransformaci\u00f3n socialLa IWA reconoce el esfuerzo de Aig\u00fces de Barcelona, participada Agbar, por ser un motor de transformaci\u00f3n social, ecol\u00f3gica y digital.", "\n\nCon este prop\u00f3sito, Aig\u00fces de Barcelona, en noviembre de 2021, aprob\u00f3 su pol\u00edtica de acci\u00f3n clim\u00e1tica para liderar, de la mano de sus grupos de relaci\u00f3n en el territorio, un cambio de paradigma en todas las actuaciones vinculadas con la emergencia clim\u00e1tica y la protecci\u00f3n del medio ambiente.\n\nUna estrategia estructurada bajo tres ejes: la neutralidad clim\u00e1tica, la adaptaci\u00f3n y resiliencia, y la capacitaci\u00f3n e implicaci\u00f3n.\n\nNoticias relacionadasLa compa\u00f1\u00eda tiene definida una hoja de ruta para alcanzar la neutralidad clim\u00e1tica (emisiones de gases de efecto invernadero netas iguales a cero) antes de 2050.", "\n\nPara ello, promueve, por ejemplo, la eficiencia energ\u00e9tica y la implantaci\u00f3n de energ\u00eda renovable en sus instalaciones y apuesta por la producci\u00f3n de biog\u00e1s en las depuradoras mediante la valorizaci\u00f3n de los fangos.\n\nEn este sentido, en 2021, la compa\u00f1\u00eda valoriz\u00f3 el 97,26% de los residuos gestionados en las depuradoras (EDAR) y el 62,01% de los residuos gestionados en las estaciones de tratamiento de agua potable (ETAP).", "\n\nUn ejemplo de econom\u00eda circular, valorizaci\u00f3n y reutilizaci\u00f3n de los residuos.\n\nAdem\u00e1s, ante la situaci\u00f3n de emergencia h\u00eddrica del \u00e1rea metropolitana de Barcelona, la compa\u00f1\u00eda ha impulsado activamente la regeneraci\u00f3n del agua (sometiendo el agua depurada a un nuevo tratamiento para que se pueda reutilizar); la forma m\u00e1s sostenible y resiliente de hacer frente a la escasez estructural de los territorios.\n\nAig\u00fces de Barcelona regener\u00f3 en 2021 un total de 38 hect\u00f3metros c\u00fabicos de agua.\n\nHasta ahora, los usos m\u00e1s solicitados del agua regenerada son ambientales, como el mantenimiento del caudal ecol\u00f3gico del r\u00edo Llobregat o la inyecci\u00f3n en los acu\u00edferos para evitar la intrusi\u00f3n salina, y los agrarios, como el riego del Parque Agrario del Baix Llobregat, el Canal de la Infanta o el Rec Vell de Sant Vicen\u00e7 dels Horts.\n\nEn este sentido, la compa\u00f1\u00eda sigue impulsando el uso de agua regenerada para liberar recursos h\u00eddricos naturales.", "Alerta en la Ant\u00e1rtida: r\u00e9cord hist\u00f3rico de p\u00e9rdida de hielo en febrero.\n\nLos sat\u00e9lites de Copernicus confirman la peligrosa tendencia que acelera la subida del nivel del mar.", "\n\nLos casquetes polares contin\u00faan fundi\u00e9ndose a marchas forzadas.\n\nLa Ant\u00e1rtida ha mostrado en febrero una evoluci\u00f3n especialmente preocupante, pero el \u00c1rtico ha continuado tambi\u00e9n acelerando esta tendencia.\n\nLa extensi\u00f3n del hielo marino en la Ant\u00e1rtida alcanz\u00f3 el pasado mes de febrero su m\u00ednimo hist\u00f3rico, seg\u00fan un informe del Servicio de Cambio Clim\u00e1tico de Copernicus (C3S), desplegado por el Centro europeo de Previsiones meteorol\u00f3gicas a plazo medio de la Comisi\u00f3n Europea.\n\nDe acuerdo con el comunicado facilitado por este organismo, la extensi\u00f3n de hielo marino en esta zona alcanz\u00f3 su m\u00ednimo hist\u00f3rico mensual, a tenor de los registros disponibles de datos por sat\u00e9lite desde hace 45 a\u00f1os, ya que se situ\u00f3 un 34 % por debajo de la media de febrero, con lo que ha batido el r\u00e9cord a la baja, documentado hasta ahora en febrero de 2017.La extensi\u00f3n diaria de ese tipo de hielo en la Ant\u00e1rtida tambi\u00e9n registr\u00f3 un m\u00ednimo hist\u00f3rico y se situ\u00f3 por debajo del r\u00e9cord anterior, establecido en febrero de 2022, con concentraciones muy inferiores a la media en todos los sectores del oc\u00e9ano Austral.\n\nEvoluci\u00f3n de la p\u00e9rdida de hielo / CopernicusP\u00e9rdida de hielo en los \u00faltimos a\u00f1os / CopernicusSamantha Burgess, directora adjunta del C3S, coment\u00f3: \u00abNuestros datos m\u00e1s recientes muestran que el hielo marino en la Ant\u00e1rtida registr\u00f3 su extensi\u00f3n m\u00e1s baja en los 45 a\u00f1os de registro de datos por sat\u00e9lite.", "\n\nEstas condiciones de escaso hielo marino pueden tener importantes implicaciones para la estabilidad de las capas de hielo de la Ant\u00e1rtida y, en \u00faltima instancia, para el aumento global del nivel del mar.\n\nLos casquetes polares son un indicador sensible de la crisis clim\u00e1tica y es importante vigilar de cerca los cambios que se producen en ellos\u00bb.", "\n\nEl \u00c1rtico aumenta tambi\u00e9n su derretimientoEn el \u00c1rtico, la cobertura de hielo marino se situ\u00f3 tambi\u00e9n un 4% por debajo de la media, lo que supone la segunda lectura m\u00e1s baja para un mes de febrero desde que existen registros por sat\u00e9lite, con las concentraciones m\u00e1s bajas en el mar de Barents y la regi\u00f3n de Svalbard.\n\nEl an\u00e1lisis de Copernicus a\u00f1ade que el de 2023 fue el quinto mes de febrero m\u00e1s c\u00e1lido a nivel mundial, con temperaturas superiores a la media en lugares como el este de EE UU, el norte de Rusia, Pakist\u00e1n y la India y, en el caso de Europa, en la mayor parte de ella se registraron temperaturas del aire superiores a la media, sobre todo en el norte de Noruega y Suecia.\n\nLos polos siguen derriti\u00e9ndose / PixabayNo obstante, tambi\u00e9n hubo temperaturas inferiores a la media en la Pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Turqu\u00eda, el oeste de EEUU, Canad\u00e1, el noreste de Rusia y el norte de Australia.", "\n\nEn cualquier caso, el invierno fue el segundo m\u00e1s c\u00e1lido registrado en Europa, con temperaturas muy por encima de la media en Europa oriental y zonas del noreste del viejo continente.\n\nAdem\u00e1s, fue m\u00e1s seco que la media en gran parte de Europa occidental y suroriental, as\u00ed como en algunas regiones de Rusia, si bien se registraron condiciones m\u00e1s h\u00famedas que la media en algunas zonas de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y en una amplia regi\u00f3n desde el suroeste al noreste de todo el continente.\n\nNoticias relacionadas......\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "M\u00e1s gasto militar en la Europa del malestar.\n\nEsta renacida OTAN y el rearmamento mundial solo acrecentaran la crisis de unos pa\u00edses europeos que pueden acabar cayendo en manos de gobiernos de derecha radical.\n\nUno de los acuerdos de la Cumbre de Madrid se\u00f1ala que los pa\u00edses de la alianza atl\u00e1ntica tendr\u00e1n que subir su gasto militar a un 2% del PIB.\n\nAprovechando el fervor militarista que ha provocado el conflicto en Ucrania, Biden ha logrado este compromiso de sus socios.\n\nNo era f\u00e1cil y nunca EEUU hab\u00eda conseguido convencer gran parte de integrantes de la UE.\n\nLos gobernantes europeos han sido siempre conscientes que el aumento del gasto militar no es popular en el continente.", "\n\nDiversas encuestas apuntan en esta direcci\u00f3n.\n\nPor ejemplo, datos demosc\u00f3picos recientemente publicados por el Consejo Europeo de Relaciones Exteriores dibujan que el 51% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola est\u00e1 en contra de dedicar m\u00e1s recursos a esta cuesti\u00f3n frente a un 23% que est\u00e1 a favor.\n\nEn este sentido pues, se ha necesitado un 'shock', utilizando la aportaci\u00f3n de Naomi Klein, para que se haya podido transitar un cambio de tal profundidad sin mediar apenas discusi\u00f3n.", "\n\nLa aportaci\u00f3n presupuestaria a defensa evidentemente tendr\u00e1 consecuencias sobre las arcas p\u00fablicas.\n\nLos recursos son finitos y, como nos explicaban en clase de econom\u00eda, si aumentan los ca\u00f1ones disminuyen los panes.\n\nEs de esperar que estemos frente a recortes de gasto social (servicios p\u00fablicos, transferencias, ayudas coyunturales de apoyo a familias y empresas\u2026) y a una subida de impuestos.", "\n\nReducir el tama\u00f1o del estado contrayendo intervenci\u00f3n p\u00fablica en la econom\u00eda y recursos para servicios p\u00fablicos, como nos cuenta la historia, siempre ha sido lesivo para el estado del bienestar.\n\nPero es m\u00e1s, actualmente vivimos en un contexto enormemente complicado que puede resumirse en dos dimensiones.\n\nLa primera dimensi\u00f3n, los problemas de las econom\u00edas europeas.\n\nEstas soportan una inflaci\u00f3n no vista desde los a\u00f1os 80 y 90.\n\nPero a diferencia de otros procesos inflacionarios, la actual cuenta con peculiaridades que hacen compleja su gesti\u00f3n.", "\n\nAdem\u00e1s de un componente de calentamiento de la econom\u00eda existe otro importante componente: el aumento de precios de la electricidad y los carburantes que acaba repercutiendo en el conjunto de productos.\n\nEn este segundo, el mecanismo de fijaci\u00f3n de precios de la electricidad en la UE, la dependencia energ\u00e9tica y de materias primas de la UE respecto al exterior y, sobretodo la guerra, juegan un papel determinante.\n\nLa capacidad adquisitiva de las clases populares y medias se ve reducida en unos pa\u00edses que ya hab\u00edan cronificado situaciones de exclusi\u00f3n socioecon\u00f3mica en una parte importante de la sociedad (la \u201csociedad de los dos tercios\u201d).", "\n\nLa Gran Recesi\u00f3n (sobretodo) y la pandemia (seg\u00fan pa\u00edses y intervenciones p\u00fablicas) han introducido m\u00e1s desigualdades y vulnerabilidades.\n\nSi dura la guerra, tenemos la recesi\u00f3n al tocar la puerta.\n\nEntretodos Publica una carta del lector Escribe un post para publicar en la edici\u00f3n impresa y en la web ParticipaNoticias relacionadasLa segunda dimensi\u00f3n, el malestar social que atraviesa Europa.\n\nLa desafecci\u00f3n ciudadana frente a la pol\u00edtica se apoya en la mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero va m\u00e1s all\u00e1.\n\nLos datos demosc\u00f3picos alertan de una situaci\u00f3n que puede llegar a ser explosiva.\n\nEn los \u00faltimos tiempos, la insatisfacci\u00f3n frente al funcionamiento del sistema democr\u00e1tico y la desconfianza de la ciudadan\u00eda respecto a las instituciones p\u00fablicas y actores pol\u00edticos asume niveles hist\u00f3ricos.\n\nY frente a esto, m\u00e1s le\u00f1a al fuego.\n\nMenos multipolaridad es igual a menos Europa (y sobretodo, menos giro 'neokeynesiano').", "\n\nE imposibilidad de hacer frente al cambio clim\u00e1tico.\n\nEsta renacida OTAN y el rearmamento mundial solo acrecentaran la crisis de unos pa\u00edses europeos que pueden acabar cayendo en manos de gobiernos de derecha radical.\n\nTodos estos gobernantes que se han paseado como ni\u00f1os con zapatos nuevos junto a Biden pueden acabar cayendo uno a uno, arrastrados por un malestar ciudadano que esta vez no tendr\u00e1 una salida de progreso.\n\nEspero y deseo equivocarme.\n\nPero si no nos tomamos en serio el desaf\u00edo, ya no solo peligra el Estado del bienestar, sino la propia naturaleza de las democracias liberales.\n\nLa devaluaci\u00f3n democr\u00e1tica ya ha empezado en Norteam\u00e9rica (aborto, emisiones, etc.).\n\nEuropa puede verse arrastrada si no es capaz de ganar una cierta autonom\u00eda en el \u00e1mbito internacional y de generar las condiciones para acabar con esta guerra que acecha el coraz\u00f3n de Europa.", "Naturgy impulsa la transici\u00f3n energ\u00e9tica  y las renovables.\n\nNaturgy tiene previsto invertir 14.000 millones de euros durante la vigencia de su hoja de ruta a 2025, de los que aproximadamente dos tercios se dedicar\u00e1n al impulso de la generaci\u00f3n renovable, para pasar de los 5,2 GW operativos actuales a los m\u00e1s de 14 GW previstos para estar operativos a finales de 2025.Las inversiones en renovables realizadas en los \u00faltimos a\u00f1os por la compa\u00f1\u00eda confirman su giro estrat\u00e9gico hacia un mix energ\u00e9tico m\u00e1s sostenible y su compromiso con la transici\u00f3n energ\u00e9tica.", "\n\nTodo ello, sin abandonar los objetivos fundamentales de creaci\u00f3n de valor y crecimiento para cada uno de los negocios, as\u00ed como los objetivos en materia de ESG.Naturgy prev\u00e9 cerrar 2022 con un incremento de su potencia instalada de 500 MW y continuar en 2023 su crecimiento en renovables con 1.500 MW adicionales de potencia instalada a nivel mundial, con foco en geograf\u00edas estables y en proyectos en fase inicial de desarrollo.\n\nAustralia es un pa\u00eds prioritario para la multinacional energ\u00e9tica dentro de sus objetivos estrat\u00e9gicos para los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n\nLa compa\u00f1\u00eda aspira a alcanzar una capacidad instalada en el pa\u00eds de 2,2 GW de aqu\u00ed a 2025, con una inversi\u00f3n pr\u00f3xima a los 2.000 millones de euros enfocada al desarrollo de plantas de tecnolog\u00eda e\u00f3lica, fotovoltaica y de sistemas de almacenamiento.\n\nTambi\u00e9n en Estados Unidos Naturgy prosigue con su plan de crecimiento y ya ha iniciado la construcci\u00f3n de su primera planta fotovoltaica en este pa\u00eds, donde en los pr\u00f3ximos a\u00f1os desarrollar\u00e1 3,2 GW de solar y 2 GW de almacenamiento.", "\n\nConcretamente, prev\u00e9 invertir m\u00e1s de 1.000 millones de euros en el pa\u00eds para disponer de una potencia operativa de 500 MW en 2023 y 1.200 MW en el a\u00f1o 2025.Desarrollo en Espa\u00f1aEn Espa\u00f1a, la compa\u00f1\u00eda est\u00e1 inmersa en la construcci\u00f3n de una treintena de parques e\u00f3licos y plantas fotovoltaicas, que representar\u00e1n la incorporaci\u00f3n de 683 MW de nueva potencia al parque renovable espa\u00f1ol a lo largo de los pr\u00f3ximos meses.\n\nLas nuevas plantas est\u00e1n ubicadas principalmente en Extremadura (310,3 MW), Andaluc\u00eda (150 MW) y Canarias (71,9 MW).", "\n\nEl resto se distribuyen en Catalu\u00f1a (49,4 MW), Galicia (46,2 MW), Murcia (34 MW) y Castilla-La Mancha (21,7 MW).Esta nueva potencia de generaci\u00f3n renovable generar\u00e1 cerca de 1.600 GWh/a\u00f1o de electricidad, el equivalente al consumo de m\u00e1s de 450.000 viviendas, y evitar\u00e1 la emisi\u00f3n a la atm\u00f3sfera de m\u00e1s de un mill\u00f3n de toneladas de CO2.La previsi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda es que antes de finalizar el a\u00f1o entren en operaci\u00f3n un total de 228 MW, que corresponden a diez instalaciones: FV Tabernas I y FV Tabernas II en Andaluc\u00eda; FV Canredondo en Castilla-La Mancha; FV Miraflores en Extremadura; PE Els Barrancs y PE Punta Redona, en Catalu\u00f1a; PE Ag\u00fcimes, PE Camino de la Madera, FV Puerto del Rosario y FV Salinetas en Canarias.", "\n\nEstas instalaciones se suman a otras dos, Torozos II y Espina, en Castilla y Le\u00f3n, que ya han entrado en operaci\u00f3n este a\u00f1o.", "\n\nExtremadura es la comunidad aut\u00f3noma que concentra m\u00e1s nuevos proyectos renovables de Naturgy en Espa\u00f1a, con 310,3 MW.\n\nDe la decena de proyectos que est\u00e1 previsto que entren en operaci\u00f3n uno de ellos ser\u00e1 la planta fotovoltaica Miraflores, en el t\u00e9rmino municipal de Castuera (Badajoz), con una potencia instalada de 20 MW.Con 150 MW, Andaluc\u00eda es la segunda comunidad aut\u00f3noma, tras Extremadura, que concentra m\u00e1s nuevos proyectos renovables de Naturgy en Espa\u00f1a, dos de ellos ser\u00e1n FV Tabernas y FV Tabernas II.Mientras, Canarias ocupa el tercer lugar con 71,9 MW, con dos parques e\u00f3licos (PE Ag\u00fcimes y PE Camino de la Madera) y dos plantas fotovoltaicas (FV Puerto del Rosario y FV Salinetas).Concretamente, Camino de la Madera es una instalaci\u00f3n compuesta por cuatro aerogeneradores que tendr\u00e1 una potencia total de 9,2 MW de potencia y que supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 10,5 millones de euros.", "\n\nSe prev\u00e9 produzca 27,5 GWh de energ\u00eda al a\u00f1o, lo que equivale al consumo el\u00e9ctrico anual de 7.800 viviendas.\n\nLa compa\u00f1\u00eda tiene actualmente 20 proyectos e\u00f3licos y fotovoltaicos en construcci\u00f3n en Espa\u00f1a e iniciar\u00e1 las obras de otras 9 instalaciones, con una inversi\u00f3n total de 528 millones de euros.\n\nAsimismo, en 2022, Naturgy ha puesto en marcha dos parques e\u00f3licos en Castilla y Le\u00f3n, La Espina y Torozos II.\n\nEsta \u00faltima instalaci\u00f3n es la segunda que la multinacional energ\u00e9tica tiene en Castromonte (Valladolid).", "\n\nCon una potencia instalada de 35,20 MW, el proyecto ha supuesto una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 39 millones de euros.\n\nLa puesta en marcha del parque e\u00f3lico Torozos II permite desplazar el uso de otras fuentes de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica convencional, contribuyendo a reducir al a\u00f1o en m\u00e1s de 64.600 las toneladas de emisiones contaminantes y de efecto invernadero, o lo que es lo mismo, cerca de un mill\u00f3n de toneladas en toda su vida \u00fatil.\n\nEn Galicia, por su parte, la compa\u00f1\u00eda prev\u00e9 iniciar, antes de final de a\u00f1o, la construcci\u00f3n de un nuevo parque en la provincia de Lugo, con una potencia instalada de 46,2 MW.Mientras, la Regi\u00f3n de Murcia acoger\u00e1 una nueva planta de energ\u00eda fotovoltaica con capacidad para producir 34 MW, que se ubicar\u00e1 en la localidad de Jumilla.", "\n\nOtra de las plantas est\u00e1 en Castilla-La Mancha, se trata concretamente de la fotovoltaica Canredondo.\n\nEsta instalaci\u00f3n cuenta con 41.006 m\u00f3dulos y una potencia de 21,98 MWp.\n\nProducir\u00e1 alrededor de 47 GWh al a\u00f1o, equivalentes al consumo el\u00e9ctrico anual de m\u00e1s de 13.400 viviendas, superior al consumo de los habitantes de Azuqueca de Henares, la segunda localidad con m\u00e1s poblaci\u00f3n de la provincia.\n\nDesembarco en la e\u00f3lica marinaNaturgy y Equinor est\u00e1n trabajando conjuntamente en el desarrollo del proyecto Floating Offshore Wind Canarias (FOWCA), con el que quieren optar a la instalaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 MW de e\u00f3lica marina flotante en el espacio mar\u00edtimo del este de Gran Canaria.\n\nEste parque e\u00f3lico marino reducir\u00eda las emisiones de CO2 equivalentes a 350.000 coches al a\u00f1o.\n\nSeg\u00fan el estudio encargado a la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, se estima que el proyecto podr\u00eda generar m\u00e1s de 2.500 puestos de trabajo en todas sus fases, incluyendo puestos directos, indirectos e inducidos.\n\nLa \u2018Hoja de ruta de la e\u00f3lica marina y las energ\u00edas en el mar\u2019 aprobada por el Gobierno espa\u00f1ol prev\u00e9 el desarrollo de hasta 3 GW de potencia e\u00f3lica marina hasta el a\u00f1o 2030, y actualmente est\u00e1 trabajando en la definici\u00f3n de los Planes de Ordenaci\u00f3n del Espacio Mar\u00edtimo (POEM), el paso previo para poder desarrollar las subastas de capacidad.", "Agua, el fin de la abundancia.\n\nLa cuenca mediterr\u00e1nea enfrenta una sequ\u00eda hist\u00f3rica que no es meteorol\u00f3gica, sino h\u00eddrica, consecuencia del calentamiento global.\n\nPara llegar hasta las seis hect\u00e1reas de huerta del empresario y agricultor Olivier Fran\u00e7ois Chantry hay que transitar algunos kil\u00f3metros por serpenteantes carreteras de un solo carril que cortan el Parque Agrario del Baix Llobregat, una zona restringida al paso de veh\u00edculos desde donde se otea el aeropuerto de Barcelona.\n\nCon una extensi\u00f3n de casi 3.500 hect\u00e1reas, el Parc Agrari es la huerta que abastece de verduras y hortalizas frescas al \u00e1rea metropolitana .", "\n\nRegado por una red de canales y por el cauce del r\u00edo Llobregat, el Parc es un reducto de naturaleza que impone l\u00edmites a la proliferante aglomeraci\u00f3n inmobiliaria.\n\n\u201cSi desapareciera este pulm\u00f3n verde para construir pisos \u2014explica Chantry mientras sus robustas manos agarran una horca\u2014 la temperatura media en Barcelona aumentar\u00eda tres o cuatro grados\u201d.\n\nA finales de marzo, el sol azota la tierra arrendada por Chantry como si fuera verano.\n\nEn las huertas, donde algunos labradores ya trabajan en manga corta, se cultivan productos de temporada como coles, apios y la emblem\u00e1tica alcachofa del Prat.\n\nAqu\u00ed, como en buena parte del litoral espa\u00f1ol y de extensas regiones del sur de Francia y el noroeste de Italia, la sequ\u00eda se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os en un quebradero de cabeza cotidiano que no da tregua ni en invierno .\n\nEs un mal cr\u00f3nico, y por eso Chantry, un franc\u00e9s que se instal\u00f3 en el Parc Agrari en 2012 para practicar la agricultura ecol\u00f3gica, riega sus huertas de lechugas por goteo y evita arar la tierra para dotarla de estructura y resiliencia.", "\n\nParc Agrari del Baix Llobregat / Heriberto Ara\u00fajo\u201cEsta sequ\u00eda es muy fuerte\u201d, dice, convencido de que las escasas precipitaciones y las temperaturas an\u00f3malamente altas son el rostro m\u00e1s evidente del calentamiento global en el Mediterr\u00e1neo, una de las zonas m\u00e1s castigadas de Europa por los eventos clim\u00e1ticos extremos.\n\nA Chantry le preocupa ahora lo que puede estar por venir: un nuevo verano de can\u00edcula r\u00e9cord y ausencia de lluvias que tensionar\u00eda a\u00fan m\u00e1s el d\u00e9ficit entre demanda y reservas.\n\nEsta preocupaci\u00f3n se extiende a otros sectores econ\u00f3micos, desde industrias intensivas en uso de agua al turismo, y ha llevado a los gobiernos del continente a tomar las \u00faltimas semanas medidas dr\u00e1sticas para preservar un recurso esencial.\n\nItalia y Francia ante un nuevo escenario de d\u00e9ficit h\u00eddrico\u201cTodos vivimos el verano pasado una situaci\u00f3n absolutamente terrible\u201d, dijo el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, el jueves al presentar su plan del agua, que seg\u00fan explic\u00f3 prepara a Francia ante \u201cel pr\u00f3ximo verano y los siguientes a\u00f1os\u201d.", "\n\nLa estrategia nacional consta de 53 puntos y sienta las bases para paliar la reducci\u00f3n de la disponibilidad del agua que los cient\u00edficos prev\u00e9n para Francia a mitad de siglo (-10 a -40 por ciento del caudal de r\u00edos, y -10 a -25 por ciento de lluvias estivales).Macron apel\u00f3 a un concepto que ha hecho suyo \u2014el fin de la abundancia\u2014 para explicar los nuevos pilares estrat\u00e9gicos: re\u00faso, regeneraci\u00f3n, e inversi\u00f3n en infraestructuras, por ejemplo evitando fugas en los sistemas de canalizaci\u00f3n, un mal que afecta a muchas urbes europeas.", "\n\nEn su primer desplazamiento fuera de Par\u00eds en dos meses, Macron eligi\u00f3 como escenario el lago artificial de Serre-Pon\u00e7on, el m\u00e1s grande de Francia, para infundir solemnidad y sentido de la urgencia a su mensaje.\n\nLocalizado en el sur de los Alpes franceses, fue construido en 1959 para generar energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica e irrigar tierras agr\u00edcolas.\n\nEn 2022 la sequ\u00eda en esta regi\u00f3n enclavada entre la monta\u00f1a y el Mediterr\u00e1neo provoc\u00f3 grandes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas al sector tur\u00edstico y agr\u00edcola.\n\nDesde entonces, la sequ\u00eda sigue martirizando al pa\u00eds galo.\n\n\u201cLa situaci\u00f3n actual es peor que el a\u00f1o pasado por estas fechas\u201d, admiti\u00f3 hace unos d\u00edas el ministro franc\u00e9s de la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, Christophe B\u00e9chu.\n\nLos datos as\u00ed lo atestiguan: entre enero y febrero, Francia tuvo 32 d\u00edas consecutivos sin precipitaciones significativas, un hecho inaudito en m\u00e1s de seis d\u00e9cadas, y seg\u00fan el servicio meteorol\u00f3gico (M\u00e9t\u00e9o France), el pa\u00eds cierra su quinto invierno \u201cconsecutivo marcado por un d\u00e9ficit de precipitaciones y de temperaturas m\u00e1s altas de lo normal\u201d.", "\n\nEs dif\u00edcil anticipar qu\u00e9 suceder\u00e1 a partir de junio, pero la crisis h\u00eddrica amenaza el suministro en cientos de localidades y supone un desaf\u00edo tambi\u00e9n para el sector energ\u00e9tico, pues el 12% por ciento del agua que consume Francia se utiliza para enfriar las centrales nucleares.\n\nLos Alpes sin nieveDel otro lado de los Alpes, en la Italia industrial y pudiente del norte, la situaci\u00f3n es igualmente inquietante.\n\nLa cara m\u00e1s visible de la sequ\u00eda son las monta\u00f1as pedregosas de la vertiente italiana de los Alpes, donde el volumen de nieve es un 67% por ciento menos que la media habitual.\n\nEn esta tierra otrora regada por generosas lluvias y nevadas, la sequ\u00eda ha supuesto un choque de realidad para la poblaci\u00f3n.", "\n\nUna situaci\u00f3n que todo apunta devendr\u00e1 cr\u00f3nica.\n\nSeg\u00fan datos del Instituto Superior para la Protecci\u00f3n y la Investigaci\u00f3n Medioambiental (ISPRA), un organismo p\u00fablico italiano, entre 1991 y 2020 hubo una reducci\u00f3n del 20 ciento de los recursos h\u00eddricos en el conjunto del pa\u00eds .\n\n\u201cEsta reducci\u00f3n, debida en gran parte a los impactos del cambio clim\u00e1tico, se debe atribuir no solo a la disminuci\u00f3n de las precipitaciones, sino tambi\u00e9n al incremento de la evaporaci\u00f3n y de la transpiraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n, como efecto del aumento de la temperatura\u201d, reza un informe publicado por el ISPRA el 22 de marzo, D\u00eda Mundial del Agua.", "\n\nEn este contexto, los campesinos de la Llanura Padana, la food valley de Italia, echan cuentas.\n\nEn 2022 la sequ\u00eda ya cost\u00f3 6.000 millones de p\u00e9rdidas a agricultores y ganaderos , mientras la falta de agua detuvo las centrales hidroel\u00e9ctricas y oblig\u00f3 a echar mano de los combustibles f\u00f3siles, encareciendo la factura entre un 20% y un 40% en algunos municipios, pues casi una sexta parte de la demanda italiana anual de electricidad depende de que el volumen de agua de r\u00edos y embalses sea capaz de mover las turbinas generadoras.\n\nLa primera ministra, Giorgia Meloni, prometi\u00f3 nombrar un comisario extraordinario con poderes ejecutivos para poner en marcha una estrategia nacional de mitigaci\u00f3n.\n\nSemanas despu\u00e9s fue interpelada en el Parlamento por el diputado Angelo Bonelli, del partido Europa Verde, respecto a las incongruencias que supone defender, como ella y sus ministros, la exploraci\u00f3n de nuevas reservas de gas y luego clamar contra la crisis h\u00eddrica.", "\n\nBonelli llev\u00f3 al hemiciclo dos piedras que hab\u00eda extra\u00eddo del lecho seco del r\u00edo Adigio, uno de los m\u00e1s importantes del noreste del pa\u00eds.\n\nMeloni ech\u00f3 mano de su \u00e1cido estilo pol\u00edtico, comenz\u00f3 a re\u00edr y luego replic\u00f3 al diputado ecologista: \u201cSupongo que no querr\u00e1 usted decir que en cinco meses [de Gobierno] he secado el Adigio\u2026 Yo no soy Mois\u00e9s\u201d .", "\n\nSus compa\u00f1eros de bancada aplaud\u00edan rabiosamente.\n\nDe momento el pa\u00eds sigue sin comisario ni estrategia nacional.\n\nLa primavera ser\u00e1 crucialLas sequ\u00edas c\u00edclicas son t\u00edpicas del clima mediterr\u00e1neo, pero lo que la regi\u00f3n enfrenta ahora no es una sequ\u00eda meteorol\u00f3gica, sino hidrol\u00f3gica, es decir, el desplome del conjunto de recursos h\u00eddricos de los que dispone un territorio, que incluye partidas estrat\u00e9gicas como las aguas subterr\u00e1neas.", "\n\nEste fen\u00f3meno s\u00ed es una consecuencia del calentamiento global.\n\n\u201cEl cambio clim\u00e1tico impacta los recursos h\u00eddricos en combinaci\u00f3n con los vectores demogr\u00e1ficos y socioecon\u00f3micos\u201d, se lee en un informe cient\u00edfico de 2020 en el que se analizan las alteraciones que sufrir\u00e1 la cuenca mediterr\u00e1nea en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas .\n\nEntre ellos figuran la reducci\u00f3n de la recarga de acu\u00edferos subterr\u00e1neos, \u201ccrecientes conflictos\u201d por el agua (las guerras del agua derivadas de los trasvases en Espa\u00f1a y que ahora planean sobre Italia y Francia), y la degradaci\u00f3n de ecosistemas por la sequ\u00eda.", "\n\nLa Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda (AEMET) document\u00f3 en un estudio reciente \u201cuna progresiva expansi\u00f3n de los climas \u00e1ridos\u201d en Espa\u00f1a durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas como consecuencia del calentamiento global.\n\nLa primavera ser\u00e1 crucial para determinar la rigidez de las medidas aplicadas contra la escasez, pero desde la Toscana hasta el Levante espa\u00f1ol pasando por los Pirineos franceses o la Costa Azul ya se han decretado prohibiciones de gran calado.\n\nEn Siena, por ejemplo, las casas rurales (agriturismo) tienen prohibido usar agua potable para rellenar piscinas, lo que amenaza espantar a decenas de miles de turistas en plena temporada alta; en Marsella, las autoridades han impuesto restricciones en 8 de los 16 barrios de la ciudad que proh\u00edben el riego diurno de \u00e1reas verdes.\n\nEn Catalunya, donde los embalses est\u00e1n apenas al 27% de su capacidad, si los escenarios m\u00e1s desfavorables se cumplen y no llueve forma significativa, a las prohibiciones actuales \u2014que afectan a 6 millones de personas en 224 municipios debido a 30 meses sin lluvias abundantes\u2014 podr\u00edan a\u00f1adirse otras que afecten al suministro de agua de boca.\n\nLa desesperaci\u00f3n de ganaderos y agricultores es tal que en algunos municipios catalanes han vuelto, como durante la aguda sequ\u00eda de 2008, las misas y procesiones para pedir a la divinidad que llueva .\n\nEl campo es el que se puede llevarse la peor parte, desde los productores de oliva espa\u00f1oles, los arroceros italianos o los viticultores del Beaujolais franc\u00e9s.\n\nEn el \u00faltimo informe sobre la sequ\u00eda publicado por el Centro de Investigaci\u00f3n Conjunta de la Uni\u00f3n Europea (JRC, en sus siglas en ingl\u00e9s), fechado en marzo y confeccionado con datos del sat\u00e9lite europeo Copernicus, se advierte de que \u201cla vegetaci\u00f3n y las cosechas que se encuentran en el inicio de la fase de crecimiento no han sido afectadas todav\u00eda significativamente, pero la situaci\u00f3n puede devenir cr\u00edtica en los pr\u00f3ximos meses si las anomal\u00edas en la temperatura y las precipitaciones persisten en primavera\u201d.", "\n\nInacci\u00f3n pol\u00edtica y resiliencia\u201cQuiz\u00e1 lo que estamos viviendo no sea ya la excepci\u00f3n, sino la norma.\n\nPor eso tenemos que actuar y ser conscientes de que lo que est\u00e1 pasando es lo que preve\u00edan los informes del IPCC\u201d, explica Chantry, el pay\u00e9s del Parc Agrari, en referencia al Grupo Intergubernamental de Expertos en Cambio Clim\u00e1tico.", "\n\nChantry es muy cr\u00edtico con el poder pol\u00edtico y su falta de planificaci\u00f3n y compromiso con la preservaci\u00f3n del planeta.\n\nEs dif\u00edcil desarmarle de argumentos.\n\nTodos aqu\u00ed todos evocan la sequ\u00eda hist\u00f3rica del 2004-2008 y las promesas incumplidas de la Generalitat de invertir en resiliencia.\n\nAunque la Agencia Catalana del Agua (ACA) dise\u00f1\u00f3 una estrategia para prevenir sequ\u00edas, entre 2010 y 2017 no ejecut\u00f3 ni una sola inversi\u00f3n .Esta indignaci\u00f3n no hace a Chantry bajar los brazos.\n\nDe hecho, planea expandir la producci\u00f3n en su terreno para hacer crecer su empresa, que emplea a tres labradores a tiempo completo y factura 130.000 euros anuales suministrando verduras, hortalizas y frutas a comedores escolares y grupos de consumidores que quieren producto ecol\u00f3gico y kil\u00f3metro cero.\n\n\u201cSi todo va bien, podr\u00e9 llegar hasta los 200.000 euros\u201d.\n\nEn algunas zonas de Europa, Estados Unidos y Asia, producir m\u00e1s con menos (una asignatura obligatoria para un pa\u00eds que se encamina hacia los 9.000 millones de habitantes) adquiere forma de invernaderos con cultivos hidrop\u00f3nicos o huertas monitoreadas por drones que miden el estr\u00e9s h\u00eddrico de las plantas y la humedad de los suelos.", "\n\nEs el milagro (o el espejismo) de la hipertecnolog\u00eda como soluci\u00f3n a problemas estructurales.\n\nChantry no cree mucho en esta teor\u00eda.\n\nNoticias relacionadasInserta entonces las p\u00faas de la horca que sujeta en la tierra y arranca de cuajo una lechuga.\n\nAgarra el bloque de tierra color caoba que envuelve la mara\u00f1a de ra\u00edces y, sin esfuerzo, lo desmenuza.\n\nQueda expuesto el sistema radicular y los restos de materia org\u00e1nica.\n\nLombrices de cinco a siete cent\u00edmetros se retuercen sobre la palma de su mano.\n\n\u00c9l no se inmuta.\n\nEl agricultor Olivier Fran\u00e7ois Chantry, en el Parc Agrari del Baix Llobregat.\n\n/ Heriberto Ara\u00fajo\u201cEstas ra\u00edces de planta \u2014explica, en referencia a la lechuga\u2014 en vez de hacer un bulbo donde se ha trabajado la tierra, coge una galer\u00eda de lombriz que baja a dos metros y se va a buscar la vida en el agua que hay all\u00ed.\n\n\u201d Eso solo es posible porque la tierra, al no haber sido arada, no est\u00e1 compactada, sino que est\u00e1 estructurada como un imperfecto puzle.\n\nPor las cavidades y ranuras que dejan sus piezas (hongos, materia org\u00e1nica, ra\u00edces y gusanos) se filtra el agua \u2014la del Llobregat y la de la lluvia, cuando llegue\u2014 para retenerla.\n\n\u201cNo es una metodolog\u00eda perfecta, pero yo creo que es el futuro.\n\n\u201d", "Los meteor\u00f3logos explican por qu\u00e9 no cae ni gota en Espa\u00f1a.\n\nPeriodos secos como el actual ha habido muchos a lo largo de la historia \u2013algunos m\u00e1s intensos y prolongados\u2013 y son relativamente frecuentes en la pen\u00ednsula ib\u00e9ricaDAVID APARICIOMayormente soleado y poco lluvioso: este es el tiempo que hemos experimentado en casi toda Espa\u00f1a en lo que llevamos de primavera.", "\n\n\u00bfSe trata de algo \u2018normal\u2019 para esta \u00e9poca del a\u00f1o o estamos ante un escenario propiciado por el cambio clim\u00e1tico?\n\nSergio Vicente, investigador del CSIC en el Instituto Pirenaico de Ecolog\u00eda (IPE), no alberga ninguna duda: periodos secos como el actual ha habido muchos a lo largo de la historia \u2013algunos m\u00e1s intensos y prolongados\u2013 y son relativamente frecuentes en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.\u00bfPodemos despreocuparnos?", "\n\nEn absoluto.\n\nAunque en t\u00e9rminos generales no llueva menos, las temperaturas son cada vez m\u00e1s c\u00e1lidas y esto traer\u00e1 consigo sequ\u00edas m\u00e1s severas, un fen\u00f3meno que este integrante del Panel Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico de la ONU (IPCC) estudia desde hace a\u00f1os.\n\nPero, \u00bfpor qu\u00e9 no llueve en Espa\u00f1a desde hace semanas?\n\nLa respuesta meteorol\u00f3gica es f\u00e1cil y sencilla: estabilidad.", "\n\nEl tiempo atmosf\u00e9rico durante gran parte de los meses de enero, febrero y marzo ha estado marcado por la dominancia de los anticiclones en superficie o de las dorsales en altura (a veces a la vez), explica eltiempo.es.\n\nEn superficie, los anticiclones son \u00e1reas de alta presi\u00f3n, con movimientos descendentes del aire y con masas de aire m\u00e1s secas en su interior.\n\nEs un entorno que no es favorable para la formaci\u00f3n de nubes y las lluvias.\n\nEn invierno suelen asociarse con tiempo estable y m\u00e1s fresco, especialmente de noche.\n\nNoticias relacionadasA su vez, las dorsales son estructuras en capas m\u00e1s altas de la atm\u00f3sfera, donde el aire es tambi\u00e9n estable y presenta movimientos subsidentes, por los cuales el aire se ve forzado a descender de altitud.", "\n\nLas dorsales se asocian con tiempo m\u00e1s c\u00e1lido y estable, ya que las masas de aire que arrastran son m\u00e1s c\u00e1lidas y se calientan por la subsidencia.\n\nAs\u00ed pues, estos dos patrones son diametralmente opuestos a los que traen lluvia a gran parte de Espa\u00f1a: las borrascas atl\u00e1nticas y los vientos \u00e1bregos.\n\nComo no hemos tenido una situaci\u00f3n de \u00e1bregos relevante desde la primera quincena de diciembre de 2022, la lluvia ha estado pr\u00e1cticamente ausente en la mayor parte del pa\u00eds.", "Cambios nas temperaturas medias de Lal\u00edn desde 1928.\n\nPara comezar, debemos facer unha aclaraci\u00f3n respecto das temperaturas medias: entendemos por temperatura media un valor calculado estatisticamente a partires dos datos proporcionados por un term\u00f3metro instalado a 1,5 metros do chan e colocado no interior dun recinto de madeira, ben ventilado, para que mida a temperatura do aire (temperatura ambiental).", "\n\nComo se trata dun valor calculado podemos obter diferentes clases de temperaturas medias: a media diaria, a media mensual, a media anual e a media clim\u00e1tica (con datos completos de 30 anos).    \n\nA temperatura media diaria, ata a posta en funcionamento das estaci\u00f3ns autom\u00e1ticas, calcul\u00e1base con d\u00faas lecturas, a temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima rexistrada en 24 horas.\n\nNa actualidade, nas estaci\u00f3ns autom\u00e1ticas, esa temperatura obtense cunhas 144 lecturas do term\u00f3metro (unha lectura cada 10 minutos) calculando o valor medio.", "     \n\nA temperatura media mensual \u00e9 o resultado de calcular o valor medio das temperaturas diarias durante todos os d\u00edas de cada mes (4.320 lecturas de temperatura).    \n\nA temperatura media anual \u00e9 o promedio das temperaturas durante os 365 d\u00edas do ano (en total unhas 52.560 lecturas de temperatura).\n\nA temperatura clim\u00e1tica \u00e9 a que se obt\u00e9n con valores de 30 anos, cando as series de datos contan con ese n\u00famero de anos de observaci\u00f3n.   \n\nEvoluci\u00f3n das medias Dispo\u00f1emos de tres series de datos de temperaturas na localidade de Lal\u00edn: a serie de D. Ram\u00f3n Aller (1928-1939, con nove anos con datos completos), a serie do Instituto Nacional de Meteorolox\u00eda-Ilepsa, formada coa fusi\u00f3n de datos do Instituto Laboral de Lal\u00edn e Ilepsa (1957-1982, con datos completos de 14 anos) e a serie actual de Meteogalicia, con datos completos desde 2018.", "   \n\nCos datos homexeneizados destas tres estaci\u00f3ns, ubicadas en distintos puntos da vila de Lal\u00edn, podemos ver a evoluci\u00f3n das temperaturas en distintos per\u00edodos.\n\nO cambio clim\u00e1tico ao longo de case 100 anos deber\u00eda quedar reflectido nas gr\u00e1ficas de temperatura media mensual de cada un deses per\u00edodos.   \n\nNa serie de Ram\u00f3n Aller a temperatura media dos anos completos con datos foi 11,9\u00baC e a oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica intermensual 13,3\u00baC (diferencia entre a temperatura media mensual m\u00e1is elevada, 19,3\u00baC en agosto, e a media mensual m\u00ednima, 6,0\u00baC en xaneiro).", "   \n\nA gr\u00e1fica de temperaturas medias do primeiro tercio do s\u00e9culo XX amosa unhas caracter\u00edsticas t\u00edpicas dun clima oce\u00e1nico de interior, cun inverno bastante fr\u00edo e un ver\u00e1n relativamente caluroso, cunha temperatura inferior a 20\u00baC. Ao ser agosto o mes m\u00e1is m\u00e1is quente, ind\u00edcanos que a subida das temperaturas durante a primavera era un proceso m\u00e1is lento que a s\u00faa r\u00e1pida baixada durante o outono, polo tanto, a\u00ednda que houbera algunhas xeadas tard\u00edas (\u201den maio, a\u00ednda a vella queima o tallo\u201d), era m\u00e1is normal que se produciran de forma anticipada no outono (\u201dao acabarse o ver\u00e1n o inverno b\u00f3tase encima moi pronto\u201d).   \n\nA serie do Instituto Nacional de Meteorolox\u00eda-Ilepsa \u00e9 a que conta con rexistros m\u00e1is completos.", "\n\nA temperatura media foi de 12,3\u00baC e a oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica de 10,6\u00baC (mes m\u00e1is c\u00e1lido, agosto, con 17,7\u00baC e o mes m\u00e1is fr\u00edo xaneiro con 7,1\u00baC)  A serie de Meteogalicia, a actual, con datos completos de catro anos, unha vez homoxeneizada con respecto \u00e1s d\u00faas series anteriores, d\u00e1 unha temperatura media de 12,6\u00baC e unha oscilaci\u00f3n t\u00e9mica de 12\u00baC (mes con maior rexistro agosto con 18,9\u00baC e o de menor rexistro xaneiro con 6,9\u00baC)", "   \n\nEstas d\u00faas \u00faltimas series mante\u00f1en unha evoluci\u00f3n moi parella, a\u00ednda que no ver\u00e1n as temperaturas de Ilepsa foran m\u00e1s baixas c\u00e1s de Meteogalicia, sen embargo, en decembro, apreciase unha menor ca\u00edda na serie de Meteogalicia.   \n\nP\u00f3dese afirmar que na \u00faltima parte do s\u00e9culo XX e comezos do XXI as temperaturas de inverno experimentaron unha notoria subida e no ver\u00e1n tenden a a afectar a un maior n\u00famero de meses.", "\n\nA modo de conclusi\u00f3n A localidade de Lal\u00edn tivo a sorte de contar cun insigne e laborioso investigador na primeira metade do s\u00e9culo XX, a quen lle debemos importantes observaci\u00f3ns meteorol\u00f3xicas que nos permiten ser unha das localidades galegas que contamos cun privilexio excepcional.\n\nGrazas a D. Ram\u00f3n Aller podemos co\u00f1ecer como era o clima de Lal\u00edn no primeiro tercio do s\u00e9culo pasado e comparar eses datos cos que nos facilita, na actualidade, Meteogalicia.   \n\nOs datos de temperaturas observados nas tres estaci\u00f3ns meteorol\u00f3xicas coinciden coas apreciaci\u00f3ns e estimaci\u00f3ns efectuadas por persoas de idade m\u00e1is avanzada, quen afirman que antes os invernos eran m\u00e1is fr\u00edos que agora e, no ver\u00e1n, antes o calor m\u00e1ximo non duraba tanto tempo como sucede ultimamente (\u201dagora o ver\u00e1n empeza m\u00e1is pronto do que fac\u00eda hai moitos anos\u201d).", "Maersk elige el puerto exterior de A Coru\u00f1a para su planta de metanol verde en Galicia.\n\nEl\u00a0gigante del transporte mar\u00edtimo\u00a0dan\u00e9s\u00a0Maersk\u00a0elige el puerto exterior de A Coru\u00f1a, en punta Langosteira, para levantar la planta de producci\u00f3n de metanol verde que ha anunciado para Galicia, seg\u00fan han confirmado fuentes conocedoras de esta operaci\u00f3n a La Opini\u00f3n de A Coru\u00f1a \u2014peri\u00f3dico del mismo Grupo que FARO\u2014.\n\nEsta planta es una de las dos que la compa\u00f1\u00eda proyecta en Espa\u00f1a\u00a0para impulsar la\u00a0descarbonizaci\u00f3n\u00a0de su\u00a0flota\u00a0\u2014la otra estar\u00e1 en Andaluc\u00eda\u2014 para producir\u00a0metanol verde\u00a0para su propio\u00a0consumo, seg\u00fan ha anunciado en un comunicado.\n\nConsultada por la redacci\u00f3n de La Opini\u00f3n, la Autoridad Portuaria de A Coru\u00f1a no se ha pronunciado sobre los planes de Maersk.", "\n\nLa\u00a0inversi\u00f3n\u00a0podr\u00eda alcanzar los\u00a010.000 millones de euros\u00a0de aqu\u00ed a 2030, seg\u00fan\u00a0estimaciones gubernamentales\u00a0a partir del\u00a0coste actual\u00a0de producir esta tecnolog\u00eda.\n\nAdem\u00e1s, la creaci\u00f3n potencial de empleo es de\u00a085.000 puestos de trabajo, de los que 5.000 son directos.\n\nLas mismas fuentes apuntan que hay una alta probabilidad de entrada del Estado como\u00a0inversor estrat\u00e9gico en el proyecto, lo que provocar\u00eda un &#039;efecto llamada&#039; sobre otros inversores, adem\u00e1s de que podr\u00eda concurrir a\u00a0fondos europeos\u00a0a trav\u00e9s de alguno de los PERTEs (hidr\u00f3geno verde, sector naval o descarbonizaci\u00f3n de la industria).   \n\nEl presidente del Gobierno,\u00a0Pedro S\u00e1nchez, se ha reunido este jueves con el consejero delegado del Grupo A.P. M\u00f8ller-Maersk, S\u00f8ren Skou y alto\u00a0directivos\u00a0de la compa\u00f1\u00eda, despu\u00e9s de las negociaciones entre el Ejecutivo, las comunidades aut\u00f3nomas y la compa\u00f1\u00eda para ubicar este proyecto.", "\n\nLas fuentes gubernamentales descartan que haya alguna\u00a0contrapartida\u00a0para el desarrollo del proyecto en este pa\u00eds, m\u00e1s all\u00e1 de sus\u00a0bondades\u00a0para el impulso de esta tecnolog\u00eda \u2013amplios\u00a0recursos naturales\u00a0y\u00a0fomento de las renovables--, as\u00ed como el\u00a0acompa\u00f1amiento p\u00fablico\u00a0para que el proyecto\u00a0avance\u00a0relativo a\u00a0permisos de acceso\u00a0a la red el\u00e9ctrica o\u00a0espacio en los puertos.\n\nMaersk\u00a0es, junto con\u00a0MSC, una de las principales\u00a0navieras dedicadas al transporte de mercanc\u00edas\u00a0a nivel global.\n\nCon una\u00a0cuota de mercado del 20%, la compa\u00f1\u00eda cuenta con\u00a0750 buques\u00a0en su flota, m\u00e1s de 100.000 empleados y est\u00e1 presente en 120 pa\u00edses.\n\nEn Espa\u00f1a tiene\u00a01.700 empleados directos\u00a0en 10 ciudades y opera en 12 puertos mar\u00edtimos.\n\nEs uno de los grandes consumidores de petr\u00f3leo, sobre todo gasoil, con 10 millones de toneladas al a\u00f1o.", "\n\nEl gigante dan\u00e9s se ha comprometido a\u00a0descarbonizar sus operaciones antes de 2040\u00a0y han decidido hacerlo, al menos en una primera fase, con\u00a0metanol verde.\n\nEsto es un combustible\u00a0bajo en carbono\u00a0que se puede obtener a trav\u00e9s de electrolisis de\u00a0hidr\u00f3geno verde con CO2 biog\u00e9nico\u00a0(di\u00f3xido de carbono que se libera durante la descomposici\u00f3n de materia org\u00e1nica como los restos de los alimentos).", "   \n\nLa compa\u00f1\u00eda ha realizado un pedido de\u00a019 grandes buques\u00a0(17 toneladas) con motores de combustible dual, que permiten metanol verde y combustible sucio, para su entrada en funcionamiento\u00a0antes de 2023.\u00a0 \n\nY ya cuenta con\u00a0siete alianzas estrat\u00e9gicas\u00a0con empresas en todo el mundo para producir al menos\u00a0730.000 toneladas al a\u00f1o a partir 2025.\n\nLas empresas en cuesti\u00f3n son CIMC ENRIC (China), European Energy (Dinamarca), Orsted (Dinamarca), Proman (Suiza), WasteFuel (Estados Unidos) y Debo (China).\n\n20 millones de toneladas La compa\u00f1\u00eda necesita unos\u00a020 millones de toneladas de metanol verde\u00a0\u2013el equivalente a esos 10 millones de toneladas de gas\u00f3leo que consume ahora\u2014 y les est\u00e1 siendo dif\u00edcil encontrar socios dispuestos a realizar inversiones grandes para alcanzar esta cifra, dada la baja\u00a0competitividad\u00a0actual de la tecnolog\u00eda.\n\nEs por ello que han decidido\u00a0producir para su propio consumo poco m\u00e1s de la mitad, unos 12 millones de toneladas,\u00a0explican desde Moncloa.", "\n\nY es ah\u00ed donde entra la inversi\u00f3n en\u00a0Espa\u00f1a.\n\nMaersk ha identificado 6 hubs de esta tecnolog\u00eda repartidos alrededor del mundo.\n\nUno de ellos es Egipto y otro ser\u00e1 este pa\u00eds, con el objetivo es fabricar 2 millones de toneladas de aqu\u00ed a 2030 en dos plantas, ubicadas en Andaluc\u00eda y Galicia.\n\nTres fases El proyecto ser\u00e1 en\u00a0tres fases.\n\nEn un primer momento, que se iniciar\u00e1 en el segundo semestre del a\u00f1o que viene, se pondr\u00e1 en marcha la primera instalaci\u00f3n para producir unas 200.000 toneladas antes de 2023.", "\n\nA partir de 2027 llegar\u00e1 la segunda, que tendr\u00e1 el objetivo de alcanzar el 1 mill\u00f3n de toneladas y en 2030 se espera llegar a los 2 millones.\n\nEn funci\u00f3n del \u00e9xito de la primera fase del proyecto, la compa\u00f1\u00eda decidir\u00e1 a mediados de la d\u00e9cada si en la\u00a0segunda planta fabrica metanol verde o amon\u00edaco,\u00a0esto es\u00a0a partir del hidr\u00f3geno verde y el nitr\u00f3geno atmosf\u00e9rico.\n\nEsa es la otra soluci\u00f3n que se vislumbra en el horizonte para descarbonizar el transporte mar\u00edtimo.\n\n\u201cEste proyecto se alinea perfectamente con la estrategia de Espa\u00f1a de reindustrializaci\u00f3n, de transici\u00f3n energ\u00e9tica justa y a la hoja de ruta del hidr\u00f3geno verde, avanzando en el cumplimiento del compromiso com\u00fan de descarbonizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea\u201d, ha asegurado el presidente del Gobierno tras el encuentro con los directivos de Maersk.\n\nEl Ejecutivo lleva meses trabajando con la multinacional para sentar las bases de este proyecto.\n\n\u201cAdem\u00e1s, reforzar\u00e1 los lazos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y comerciales con Dinamarca, como tuve ocasi\u00f3n de conversar en la reciente visita de la primera ministra, Mette Frederiksen\u201d, ha remarcado Pedro S\u00e1nchez.\u00a0", "La recaudaci\u00f3n por el impuesto de matriculaci\u00f3n se dispara un 38% en 2022 pese a la ca\u00edda de ventas.\n\nLa recaudaci\u00f3n p\u00fablica por impuesto de matriculaci\u00f3n (gravamen transferido a las comunidades aut\u00f3nomas)", "\n\nse dispar\u00f3 un 38,7% en el conjunto del a\u00f1o pasado, hasta un importe de 649,29 millones de euros, seg\u00fan datos de la Agencia Tributaria.\n\nEste fuerte incremento de los ingresos p\u00fablicos por este concepto se produjo a pesar de la ca\u00edda de las matriculaciones de turismos en 2022, cuando se entregaron 813.396 unidades (-5,4% en t\u00e9rminos interanuales), seg\u00fan datos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fabricantes de Autom\u00f3viles y Camiones (Anfac).\n\nFuentes del sector explicaron a Europa Press que este mayor importe recaudado se debe a factores como la demanda de veh\u00edculos m\u00e1s equipados y de mayor precio, como los el\u00e9ctricos y electrificados.", "\n\nNo obstante, tambi\u00e9n apuntaron al encarecimiento de los coches motivado por la falta de stock de veh\u00edculos provocada por las tensiones en la cadena de suministro, por la guerra de Ucrania y por el incremento de los precios de las materias primas.   \n\nEn diciembre, la recaudaci\u00f3n p\u00fablica por impuesto de matriculaci\u00f3n se situ\u00f3 en 63,93 millones de euros, lo que supone m\u00e1s que duplicar (+109%) los registros contabilizados en el \u00faltimo mes del ejercicio previo (31,059 millones de euros).\n\nLa cuota media a ingresar en concepto de esta tasa se situ\u00f3 en 744 euros en todo 2022, lo representa una subida de m\u00e1s de 223 euros (+43%) respecto al a\u00f1o anterior, mientras que en diciembre el importe medio fue de 800 euros, un 164% de avance (302 euros).\n\nEl precio medio se impulsa As\u00ed, el precio medio (incluido el impuesto) que abonaron los consumidores espa\u00f1oles para comprar su coche en 2022 fue de 22.176 euros, lo que representa un crecimiento del 8,3% en la comparativa con el ejercicio anterior.", "\n\nEn diciembre, el precio medio abonado por la compra de un veh\u00edculo fue de 23.443 euros, un 10,6% de crecimiento si se compara con el \u00faltimo mes del a\u00f1o previo (20.472 euros).\n\nLas emisiones de los veh\u00edculos, por su parte, fueron de 122 gramos de di\u00f3xido de carbono (CO2) por kil\u00f3metro al t\u00e9rmino del a\u00f1o pasado, cuatro gramos menos que en 2021.\n\nLa media en diciembre fue de 121 gramos, cuatro gramos menos que hace un a\u00f1o.   \n\nPor \u00faltimo, el valor total de los veh\u00edculos adquiridos alcanz\u00f3 18.710 millones de euros entre enero y diciembre del a\u00f1o pasado, un 4,3% menos, al tiempo que en el \u00faltimo mes de 2022 el importe fue de 1.810 millones, un 15,6% menos.", "Las garrapatas ya aparecen en Espa\u00f1a un mes antes de lo habitual.\n\nEl problema de la proliferaci\u00f3n de garrapatas en Espa\u00f1a est\u00e1 convirti\u00e9ndose en algo muy serio, pues ya aparecen un mes antes de lo que era habitual hasta hace poco.\n\nTanto el aumento de las temperaturas por el calentamiento global como otros factores de tipo ecol\u00f3gico y biol\u00f3gico est\u00e1n disparando estas especies.", "\n\nLos expertos no dudan en hablar de un \u201caumento exponencial\u201d en sus poblaciones desde hace unas pocas d\u00e9cadas, lo que multiplica los riesgos para personas y animales, ya que estos insectos son portadores de enfermedades con efectos graves para humanos, ganado y mascotas.\n\nEl profesor del Instituto de Investigaci\u00f3n en Recursos Cineg\u00e9ticos de la Universidad de Castilla-La Mancha (IREC-CSIC) Jos\u00e9 de la Fuente se\u00f1ala los factores que explican este auge sin precedentes de las garrapatas.", "\n\nEl aumento de las temperaturas es uno de ellos.\n\nCuanto m\u00e1s c\u00e1lido es el tiempo, m\u00e1s proliferan.\n\n\u201cDado que el invierno se hace m\u00e1s corto, las garrapatas se sienten m\u00e1s c\u00f3modas y tienen un ciclo de vida m\u00e1s prolongado y con menos mortalidad\u201d, afirma.\n\nAhora bien, son especies que huyen de los climas extremos, por lo que tampoco les gusta el calor excesivo y este es el motivo por el que est\u00e1n desplaz\u00e1ndose cada vez m\u00e1s hacia el norte.", "\n\nYa llegan un mes antes\u201cEl panorama que hab\u00eda 50 a\u00f1os atr\u00e1s es muy diferente del que hay ahora.\n\nLa actividad de las garrapatas comienza antes.\n\nHabitualmente, no aparec\u00edan hasta la primavera, pero ahora est\u00e1n apareciendo antes y eso obliga a la poblaci\u00f3n a tomar precauciones antes de lo que era habitual\u201d, se\u00f1ala De la Fuente, quien estima que su aparici\u00f3n puede haberse adelantado, aproximadamente, en un mes respecto a unas pocas d\u00e9cadas atr\u00e1s.\n\nNo obstante, esta situaci\u00f3n var\u00eda de un a\u00f1o a otro y tambi\u00e9n de una regi\u00f3n a otra, pero lo que est\u00e1 claro es que, conforme las temperaturas vayan siendo m\u00e1s benignas en ubicaciones tradicionalmente adversas para la garrapata, ir\u00e1 colonizando dichos emplazamientos.", "\n\nY donde ya estaba, aparecer\u00e1 antes.\n\nAdem\u00e1s, como consecuencia del cambio de temperaturas y del mayor bienestar que rodea a estos insectos, tambi\u00e9n se reduce su mortalidad, lo que redunda en un incremento de las poblaciones.\n\nAhora bien, no todo es debido al calentamiento global.\n\n\u201cTambi\u00e9n hay factores biol\u00f3gicos y ecol\u00f3gicos.\n\nSi aumentan las poblaciones de animales hospedadores de garrapatas, como son los jabal\u00edes y los conejos, tambi\u00e9n habr\u00e1 una mayor dispersi\u00f3n de garrapatas, porque los necesitan para reproducirse\u201d, se\u00f1ala el experto.\n\nY no solo jabal\u00edes o conejos.\n\nTambi\u00e9n los humanos, \u201csi bien son un hospedador accidental\u201d, ayudar\u00e1n m\u00e1s a dispersar estos insectos \u201csi interfieren en sus h\u00e1bitats\u201d.\n\nLas garrapatas, de las que existen varias especies, est\u00e1n presentes en toda Espa\u00f1a y \u201csi no se toman medidas que contribuyan al control de sus poblaciones, el problema puede ir a m\u00e1s\u201d, afirma Jos\u00e9 de la Fuente.\n\nPortadoras de enfermedadesEl principal peligro consiste en las enfermedades que transmiten.\n\nAlgunas de las m\u00e1s conocidas son la borreoliosis o enfermedad de Lyme y la fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo.", "\n\nTambi\u00e9n transmiten otros pat\u00f3genos que afectan tanto a los humanos como a los animales.\n\nNo siempre son f\u00e1ciles de diagnosticar y puede llegarse a cronificar.\n\nEstas enfermedades representan pocas muertes al a\u00f1o, \u201cpero pueden tener una sintomatolog\u00eda muy grave y dejar trastornos importantes en la persona.", "\n\nY si aumenta la poblaci\u00f3n de garrapatas, aumentar\u00e1 el n\u00famero de casos\u201d.\n\nFrente a la creciente presencia de estos insectos, la mejor manera de prevenir su picadura no es otra que \u201cir bien cubiertos con ropa que tape piernas y brazos, sobre todo en zonas rurales, as\u00ed como usar repelentes\u201d, se\u00f1ala el investigador del IREC-CSIC.Te puede interesar: Medio Ambiente El calentamiento dispara las plagas: los insectos se reproducen m\u00e1sY una precauci\u00f3n importante: \u201cSi se detecta una garrapata en una persona o en un perro, hay que ir con cuidado al intentar quitarla, porque no hay que romper el insecto, dado que en ese caso estaremos inyectando todo su contenido en el cuerpo.", "\n\nSe ha de hacer con cuidado, con unas pinzas, sin fragmentarla\u201d, o acudir a un centro sanitario.\n\nPara este experto, \u201ces importante tener la visi\u00f3n de que este tema no se puede solucionar atendiendo solo a uno de los factores\u201d que causan su propagaci\u00f3n.\n\nY alude al concepto de \u2018one health\u2019 (una \u00fanica salud) que englobe tanto a personas como a todo tipo de especies animales, dada la interconexi\u00f3n que existe entre todos los seres vivos.", "Ola de calor: estas ser\u00e1n las ciudades con las temperaturas m\u00e1s extremas.\n\nLa llegada de la segunda ola de calor de este verano, cuando a\u00fan estamos iniciando la estaci\u00f3n, se empezar\u00e1 a sentir a partir de este fin de semana, pero ser\u00e1 a partir del lunes cuando los term\u00f3metros iniciar\u00e1n una verdadera escalada en Espa\u00f1a.", "\n\nLas m\u00e1ximas alcanzar\u00e1n su punto culminante el martes y el mi\u00e9rcoles, cuando muchas ciudades alcancen temperaturas extremas, seg\u00fan pone de manifiesto la predicci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Meteorolog\u00eda (AEMET).\n\nSe esperan m\u00e1ximas de hasta 44 y 45 grados, aunque tambi\u00e9n habr\u00e1 m\u00ednimas de hasta 27 grados, algo realmente excepcional.\n\nUna mirada detallada a dicha previsi\u00f3n permite comprobar que, si bien durante este fin de semana la situaci\u00f3n ya es asfixiante en muchos lugares del pa\u00eds, el martes 12 asistir\u00e1 a temperaturas pr\u00e1cticamente insoportables en ciudades de Andaluc\u00eda, Extremadura e incluso Galicia, como Ver\u00edn (Ourense), donde se esperan 41\u00baC de m\u00e1xima.\n\nM\u00e1ximas previstas para el domingo, 10Algunas de las ciudades con temperaturas m\u00e1s elevadas ser\u00e1n las siguientes:C\u00f3rdoba: 42\u00baCBadajoz: 43\u00baCSevilla: 41\u00baCC\u00e1ceres: 41\u00baCLunes, 11Las m\u00e1ximas previstas el lunes se registrar\u00e1n en:Sevilla: 43\u00baCBadajoz: 42\u00baCC\u00f3rdoba: 41\u00baCMartes, 12Para el martes 12 los lugares con las mayores m\u00e1ximas previstas son:Ver\u00edn (Ourense): 41\u00baCToledo: 41\u00baCC\u00e1ceres: 42\u00baCBadajoz: 45\u00baCC\u00f3rdoba: 44\u00baCSevilla: 43\u00baCLas m\u00ednimas, sin embargo, ser\u00e1n tambi\u00e9n muy altas, lo que augura noches tropicales y dif\u00edciles de sobrellevar para muchas personas.\n\nPor ejemplo, el martes habr\u00e1 26 grados de m\u00ednima en C\u00e1diz y 25 en Sevilla.\n\nMi\u00e9rcoles, 13Para el mi\u00e9rcoles 13 las m\u00e1ximas se esperan en las siguientes localidades:Ver\u00edn (Ourense): 42\u00baCValladolid: 41\u00baCZamora: 41\u00baCBadajoz: 44\u00baCC\u00e1ceres: 42\u00baCC\u00f3rdoba: 44\u00baCSevilla: 44\u00baCLas m\u00ednimas de ese mi\u00e9rcoles ser\u00e1n realmente elevadas en algunos puntos de Extremadura y Andaluc\u00eda, pues se esperan, seg\u00fan AEMET, nada menos que 27 grados en C\u00e1ceres y C\u00e1diz, y 25 en Sevilla.", "\n\nLas altas temperaturas continuar\u00e1n a\u00fan durante los d\u00edas sucesivos.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, las autoridades han hecho un llamamiento a extremar las precauciones para evitar circular o realizar actividades f\u00edsicas en las horas centrales del d\u00eda si se est\u00e1 al aire libre.\n\nDel mismo modo, las alertas decretadas en varios puntos del pa\u00eds instan a adoptar todas las medidas necesarias para evitar incendios forestales.\n\n\u2026..\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "\u00bfPor qu\u00e9 se producen tantos incendios en Espa\u00f1a?.\n\nEl \u00e9xodo rural masivo vivido desde mediados del siglo XX es la principal causa de los devastadores incendios que asolan Espa\u00f1a, seg\u00fan los expertos, que consideran un error centrar los esfuerzos en la extinci\u00f3n en lugar de en la prevenci\u00f3n.", "\n\nEl abandono de la actividad rural ha conllevado que los campos hayan sido colonizados por unos bosques que han crecido sin control ni mantenimiento y sobre los que, en muchos casos, no se puede actuar porque est\u00e1n en \u00e1reas protegidas, como los parques nacionales o naturales.\n\n&quot;Fuego va a haber siempre y cuantos m\u00e1s \u00e1rboles tengamos, m\u00e1s riesgo habr\u00e1.\n\nEl abandono del campo por falta de rentabilidad ha hecho que se recuperen muchos bosques&quot;, seg\u00fan el presidente de la organizaci\u00f3n de certificaci\u00f3n forestal PEFC-Internacional y decano del Colegio de Ingenieros de Montes, Eduardo Rojas.   En su opini\u00f3n, pretender que no haya incendios &quot;no es realista&quot; y achacarlos en exclusiva al cambio clim\u00e1tico supone no querer ver la realidad, pues, por su clima, Espa\u00f1a sufre de manera recurrente olas de calor y periodos de sequ\u00eda.", "\n\n&quot;El cambio clim\u00e1tico es un acelerador, pero no es la causa&quot;, ha aseverado.\n\nPasto abandonado y seco La mayor\u00eda de los incendios se est\u00e1n registrando en el interior, en zonas donde hay mucho pasto abandonado, que arde a gran velocidad porque est\u00e1 muy seco por las altas temperaturas, y en \u00e1reas de monta\u00f1a despobladas, con mucho terreno en tr\u00e1nsito a bosque.", "\n\nAdem\u00e1s, est\u00e1 la &quot;bomba de relojer\u00eda&quot; que suponen las zonas de interfaz urbano forestal, en las que se unen bosque y ciudad, sobre todo en la costa Mediterr\u00e1nea y en ciudades como Madrid, y que tampoco se est\u00e1n gestionando adecuadamente.\n\n&quot;Un incendio en estas zonas, en las que hay mucha poblaci\u00f3n y viviendas, distraer\u00eda muchos medios clave para luchar contra los incendios forestales&quot;, ha advertido.\n\nAunque Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses del mundo con uno de los mejores sistemas de extinci\u00f3n de incendios, los fuegos est\u00e1n siendo muy virulentos porque hay mucho combustible y est\u00e1n superando entre tres y diez veces su capacidad t\u00e9cnica, seg\u00fan Rojas.", "\n\nTras considerar que la mejor medicina ser\u00eda cambiar la forma de gestionar el territorio, ha lamentado que haya tanta resistencia a desbrozar o talar un \u00e1rbol, cuando eso es precisamente lo que necesitan los bosques para estar libres de biomasa que equivale a combustible.\n\nExtraer la biomosa permitir\u00eda a Espa\u00f1a reducir entre un 10 y un 15% las importaciones de gas, pero, lamentablemente, &quot;todo son trabas&quot;, porque algunos piensan que eso lleva a la deforestaci\u00f3n, cuando en realidad \u00e9sta se debe a que se queman los \u00e1rboles &quot;y a que no hay coraje para reconocer que la causa est\u00e1 en el abandono&quot;.", "\n\nDevolver la actividad al campo  El \u00e9xodo rural ha llevado a que haya mucho territorio con una densidad de poblaci\u00f3n inferior a la del Neol\u00edtico, seg\u00fan el ingeniero y presidente de la Plataforma Forestal Valenciana, Rafael Delgado, que ha apuntado que s\u00f3lo en el campo valenciano se han abandonado una media de 9.000 hect\u00e1reas agr\u00edcolas al a\u00f1o, de las que la mitad aproximadamente se cubren de bosque.\n\nEsto da una idea del incremento que ha habido de los bosques, que no s\u00f3lo han crecido externamente, sino tambi\u00e9n internamente, siendo cada vez m\u00e1s densos y, por tanto, con m\u00e1s carga de combustible.", "\n\n&quot;Los bosques son m\u00e1s densos y extensos que nunca desde el Neol\u00edtico en Espa\u00f1a por efecto de la despoblaci\u00f3n&quot; y no se est\u00e1n gestionando de manera adecuada, en muchos de los casos por las trabas que implica llevar actividad a las zonas protegidas.\n\nSe est\u00e1 confiando la gesti\u00f3n de los incendios a los servicios de extinci\u00f3n, que, aunque los de Espa\u00f1a est\u00e1n considerados entre los mejores del mundo, se est\u00e1n exponiendo a fuegos que superan en mucho su capacidad, lo que es &quot;una temeridad&quot;, ha advertido.", "\n\n&quot;Si no se cambia la forma de gestionar el territorio, el problema seguir\u00e1 empeorando&quot;, seg\u00fan Delgado, que opina que la mejor manera de prevenir el fuego ser\u00eda devolver la actividad a las zonas rurales y gestionar los recursos pensando &quot;en los que viven all\u00ed y no para los que viven en la ciudad&quot; y van al campo los fines de semana.\n\n&quot;No se est\u00e1 queriendo afrontar esto y seguimos con el disco rayado del ultraproteccionismo.\n\nEstamos protegiendo al territorio pero no a las sociedades que viven en \u00e9l&quot;, ha lamentado.\n\nNo se trata de que no haya espacios protegidos, sino de protegerlos de otra manera.\n\n&quot;Hay que generar econom\u00eda rural, y con eso no hablo de instalaciones fotovoltaicas y cosas as\u00ed que se hacen desde las ciudades y que traen impactos negativos, hablo de generar las condiciones para devolver la actividad al campo&quot;, ha se\u00f1alado.", "El calentamiento actual de Siberia es el mayor en 7.000 a\u00f1os.\n\nEl norte de Siberia Occidental est\u00e1 registrando los veranos m\u00e1s c\u00e1lidos de los \u00faltimos 7.000 a\u00f1os.\n\nMientras que durante varios milenios la temperatura de la regi\u00f3n mantuvo un enfriamiento general, en el siglo XIX se produjo un cambio brusco con un r\u00e1pido aumento de la temperatura que ha alcanzado su valor m\u00e1s alto en las \u00faltimas d\u00e9cadas.", "\n\nEstos hallazgos han sido publicados esta semana en Nature Communications.\n\nGracias a las m\u00faltiples expediciones de campo destinadas a recolectar madera subf\u00f3sil realizadas durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os, los dendrocron\u00f3logos del Instituto de Ecolog\u00eda Animal y Vegetal, Rama Ural de la Academia Rusa de Ciencias (RAS) y la Universidad Federal de los Urales (UrFU), han podido crear una cronolog\u00eda de ancho de anillos de \u00e1rboles \u00fanica y extraordinariamente larga de la regi\u00f3n de Yamal.\n\nEsta cronolog\u00eda permite rastrear el curso de la temperatura de verano en los \u00faltimos 7.638 a\u00f1os.\n\nCon el apoyo de colegas de la Unidad de Investigaci\u00f3n Clim\u00e1tica de la Universidad de East Anglia, del Instituto Federal Suizo para la Investigaci\u00f3n Forestal, de la Nieve y del Paisaje, y de la Universidad de Ginebra, han podido realizar an\u00e1lisis para reconstruir y caracterizar con confianza las temperaturas durante todo este periodo y con una resoluci\u00f3n anual.   \n\n&quot;Debido a los cambios en la \u00f3rbita de la Tierra, habr\u00edamos esperado una disminuci\u00f3n continua, lenta y gradual de la energ\u00eda solar de verano entrante y, por lo tanto, de la temperatura en las latitudes subpolares del hemisferio norte durante los \u00faltimos 8-9 milenios.", "\n\nSin embargo, tal y como registraron los \u00e1rboles que crecen en Yamal, esta tendencia al enfriamiento se interrumpi\u00f3 a mediados del siglo XIX, cuando la temperatura comenz\u00f3 a aumentar muy r\u00e1pidamente y alcanz\u00f3 los valores m\u00e1s altos de las \u00faltimas d\u00e9cadas&quot;, se\u00f1ala Rashit Hantemirov, investigador principal.\n\nIndependientemente de la duraci\u00f3n del per\u00edodo considerado (de 30 a 170 a\u00f1os), la fase m\u00e1s reciente ha sido la m\u00e1s c\u00e1lida.\n\nNo solo la temperatura ha alcanzado niveles c\u00e1lidos sin precedentes, sino que la tasa de aumento de la temperatura nunca ha sido tan r\u00e1pida como despu\u00e9s de mediados del siglo XIX.\n\n&quot;El excepcional calentamiento moderno queda corroborado al comprobar que el siglo pasado se caracteriz\u00f3 por una ausencia total de fr\u00edos extremos, en contraste con la ocurrencia de 27 a\u00f1os c\u00e1lidos extremos, 19 de los cuales han ca\u00eddo en los \u00faltimos 40 a\u00f1os&quot;, especifica Rashit Hantemirov.", "\n\nLos autores de esta investigaci\u00f3n creen que las actividades humanas no solo influyen en el cambio clim\u00e1tico, sino que se han convertido en su principal causa, al menos para el norte de Siberia occidental.\n\nLa investigaci\u00f3n sobre la reconstrucci\u00f3n clim\u00e1tica basada en anillos de \u00e1rboles continuar\u00e1 en el futuro.", "\n\nDe hecho, existen posibilidades de extender la cronolog\u00eda de los anillos de los \u00e1rboles hacia el pasado a lo largo de otros 2.000 a\u00f1os, se\u00f1alan los investigadores.   \n\n&quot;Gracias a la cooperaci\u00f3n internacional, tambi\u00e9n ser\u00e1 posible utilizar otros par\u00e1metros, aparte de los anillos de los \u00e1rboles, para detallar a\u00fan m\u00e1s las reconstrucciones clim\u00e1ticas.\n\nCon colegas de Suiza, estamos trabajando en el an\u00e1lisis de las estructuras celulares de los anillos de los \u00e1rboles, y junto con el Instituto de Geolog\u00eda y Geof\u00edsica de la Academia de Ciencias de China, tenemos la intenci\u00f3n de realizar una reconstrucci\u00f3n clim\u00e1tica basada en el an\u00e1lisis del is\u00f3topo de ox\u00edgeno-18 en los anillos anuales\u201d, agrega Rashit Hantemirov.", "\n\nStepan Shiyatov, pionero de la dendrocronolog\u00eda en Rusia, fue el primero en reconocer el valor de los \u00e1rboles antiguos que se encuentran en la pen\u00ednsula de Yamal.\n\nJunto con colegas del Instituto de Ecolog\u00eda Animal y Vegetal, comenz\u00f3 hace 40 a\u00f1os con las colecciones sistem\u00e1ticas de la madera subf\u00f3sil.", "\n\nDesde entonces se han realizado m\u00e1s de dos decenas de expediciones; con una colecci\u00f3n actual de m\u00e1s de 5.000 muestras, cuyos anchos de anillos de \u00e1rboles han sido medidos, y cuyas muestras se encuentran actualmente archivadas en el Instituto de Ecolog\u00eda Vegetal y Animal.   \n\nTambi\u00e9n se han fechado aproximadamente 2.000 muestras de subf\u00f3siles de alerce y abeto (con el m\u00e9todo de dataci\u00f3n cruzada).\n\nEsto permiti\u00f3 asignar con absoluta precisi\u00f3n el a\u00f1o de formaci\u00f3n de cada anillo anual durante los \u00faltimos 8.800 a\u00f1os, siendo ahora la cronolog\u00eda de anillos de \u00e1rboles m\u00e1s larga de las regiones polares.", "\n\nLos anillos de los \u00e1rboles son uno de los mejores archivos naturales de las condiciones naturales existentes en el pasado (incluida la temperatura del aire).\n\nLos \u00e1rboles que crecen en regiones subpolares y a gran altura suelen ser los m\u00e1s sensibles a los cambios de temperatura.\n\nLos restos de \u00e1rboles que vivieron hace miles de a\u00f1os, como en la pen\u00ednsula de Yamal, brindan acceso para comprender el pasado, que es la mejor base para evaluar el futuro.\n\nEstudio de referencia: https://www.nature.com/articles/s41467-022-32629-x \u2026..\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Descubren que los huertos urbanos llegan a rendir el doble que un cultivo rural.\n\nAunque parezca incre\u00edble, producir determinados cultivos en la ciudad rinde al menos el doble que hacerlo en el medio rural.\n\nEs el caso del pepino, las patatas y las lechugas, entre otras especies, seg\u00fan acaba de descubrir un grupo de cient\u00edficos.\n\nA medida que aumenta la poblaci\u00f3n urbana, la agricultura urbana se considera cada vez m\u00e1s como una fuente local de alimentos y una forma de ahorrar en la cesta de compra, adem\u00e1s de garantizarse productos saludables.", "\n\nPero hasta ahora nunca se hab\u00eda comparado el rendimiento de la agricultura productiva con el de la agricultura rural convencional.\n\nEl nuevo estudio, publicado en la revista Earth\u2019s Future de AGU, ha demostrado que los huertos urbanos y la hidropon\u00eda pueden igualar y, a veces, superar los rendimientos de las granjas rurales.\n\n&quot;A pesar de su creciente popularidad, todav\u00eda hay mucho que no sabemos sobre la agricultura urbana, como por ejemplo si los rendimientos son similares a los de la agricultura convencional, o incluso qu\u00e9 cultivos se producen normalmente&quot;, afirma Florian Payen, cient\u00edfico ambiental de la Universidad de Lancaster y autor principal del estudio.\n\nLa investigaci\u00f3n recopil\u00f3 estudios sobre agricultura urbana de 53 pa\u00edses para descubrir qu\u00e9 cultivos crecen bien en las ciudades, qu\u00e9 m\u00e9todos de cultivo son m\u00e1s efectivos y qu\u00e9 espacios se pueden utilizar para cultivar.\n\nLos investigadores han comprobado que los rendimientos urbanos de algunos cultivos, como pepinos, tub\u00e9rculos y lechugas, son de dos a cuatro veces m\u00e1s altos que la agricultura convencional.", "\n\nY muchos otros cultivos urbanos estudiados se producen a tasas similares o m\u00e1s altas que en entornos rurales.   \n\nLa mayor\u00eda de los estudios sobre agricultura urbana se han centrado en espacios verdes, como jardines privados y comunitarios, parques y operaciones de cultivo en el campo.\n\nEn cambio, el trabajo de Payen incluye espacios &quot;grises&quot;, es decir, lugares en ciudades que ya est\u00e1n construidos pero que pueden usarse para cultivar, como techos y fachadas de edificios.\n\nTanto en espacios verdes como grises, el estudio compara un conjunto de cultivos producidos tanto en suelo como mediante hidropon\u00eda, cultivo tanto horizontal como vertical y condiciones tanto naturales como controladas.\n\n&quot;Sorprendentemente, hubo pocas diferencias entre los rendimientos generales en los espacios interiores y los espacios verdes al aire libre, pero hubo diferencias claras en la idoneidad de los tipos de cultivos para diferentes espacios edificados&quot;, dice Payen.", "\n\nCiertos cultivos, como las lechugas, la col rizada y el br\u00f3coli, son m\u00e1s adecuados de forma natural para crecer verticalmente en espacios interiores que otros.\n\n&quot;No se pueden apilar manzanos exactamente en una c\u00e1mara de alto crecimiento de cinco o diez capas&quot;, admite, &quot;aunque encontramos un estudio que logr\u00f3 cultivar trigo apilado de esa manera&quot;.", "\n\nOtros cultivos, como los vegetales acuosos (por ejemplo, los tomates) y las verduras de hojas verdes, se desarrollaron bien en ambientes hidrop\u00f3nicos.\n\nY los cultivos que se realizan en ambientes totalmente controlados son viables durante todo el a\u00f1o, lo que permite m\u00e1s cosechas anuales que en ambientes al aire libre, lo que conduce a mayores rendimientos anuales.\n\nPero los cient\u00edficos deber\u00e1n seguir estudiando estos sistemas para planificar soluciones agr\u00edcolas rentables, se\u00f1alan los autores.", "   \n\nEl hallazgo de que la agricultura urbana puede tener rendimientos similares o mayores que la agricultura convencional &quot;es exactamente lo que hemos estado esperando en la comunidad de investigaci\u00f3n de agricultura urbana&quot;, dice Erica Dorr, cient\u00edfica ambiental de AgroParisTech, que no particip\u00f3 en el estudio.\n\nLas estimaciones actuales sugieren que entre el 5% y el 10% de las legumbres, hortalizas y tub\u00e9rculos se cultivan en entornos urbanos, y entre el 15% y el 20% de los alimentos del mundo se producen en las ciudades.", "\n\nPero controlar la cantidad de alimentos que una ciudad podr\u00eda producir por s\u00ed misma es dif\u00edcil sin informaci\u00f3n de rendimiento como los datos presentados en el estudio de Payen.\n\n&quot;Este es el primer paso&quot;, se\u00f1ala Payen.\n\nUna vez que los cient\u00edficos tienen estimaciones precisas de los rendimientos de los cultivos urbanos, pueden trazar un mapa de las \u00e1reas de cultivo potenciales de una ciudad y calcular la cantidad de alimentos que se podr\u00edan producir all\u00ed.\n\n&quot;Esa es la fuerza de este conjunto de datos, para que los planificadores y los formuladores de pol\u00edticas puedan ver si vale la pena invertir en jardines en la azotea o invernaderos, por ejemplo, o si los sistemas hidrop\u00f3nicos ser\u00edan mejores&quot;.\n\nLos estudios futuros tambi\u00e9n podr\u00edan usar estos datos para estimar el potencial de las ciudades para satisfacer la demanda futura de alimentos y la posibilidad de que las ciudades puedan ser autosuficientes en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de alimentos.   \n\nEn ocasiones, la falta de datos ha retrasado el progreso en la implementaci\u00f3n de una agricultura urbana eficaz y funcional.", "\n\n&quot;A medida que interactuamos y hablamos con diferentes partes interesadas, como agencias gubernamentales y consejos locales, nos dimos cuenta de que la ausencia de datos s\u00f3lidos y completos sobre los rendimientos agr\u00edcolas urbanos les imped\u00eda seguir adelante y respaldar el desarrollo y la implementaci\u00f3n del cultivo urbano de alimentos\u201d, a\u00f1ade Payen.\n\nQueda por ver si el cultivo de alimentos en las ciudades tiene una huella de carbono general menor o mayor que la agricultura convencional; la respuesta probablemente var\u00ede seg\u00fan el caso.\n\nLos investigadores tambi\u00e9n est\u00e1n estudiando c\u00f3mo los alimentos cultivados en las ciudades pueden verse afectados por la contaminaci\u00f3n.\n\nEstudio de referencia: https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2022EF002748 .......\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Preocupante anuncio: la OPEP admite que las emisiones de CO2 seguir\u00e1n aumentando hasta 2030.\n\nLa Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) acaba de ofrecer unas preocupantes perspectivas sobre los combustibles f\u00f3siles, que seguir\u00e1n creciendo en el planeta hasta 2030.\n\nEste hecho podr\u00eda desbordar el tope establecido en el Acuerdo de Par\u00eds para el calentamiento global.\n\nLa OPEP ha pronosticado que las emisiones de CO2 vinculadas a la energ\u00eda continuar\u00e1n aumentando durante el resto de la actual d\u00e9cada, si bien se ralentizar\u00e1n a medio plazo, pero no comenzar\u00e1n a declinar hasta despu\u00e9s de 2030.", "\n\nLa visi\u00f3n presentada por la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP) en su informe anual &quot;Perspectiva Mundial del Petr\u00f3leo 2022&quot;, son m\u00e1s pesimistas que los de la Agencia Internacional de la Energ\u00eda (AIE), que considera que el mundo podr\u00eda alcanzar ya en 2025 el pico de emisiones de CO2.", "\n\n&quot;Como era de esperar, la recuperaci\u00f3n parcial de la demanda energ\u00e9tica mundial (tras la ca\u00edda por la pandemia de covid-19) durante 2021 y 2022 se tradujo en un aumento de las emisiones de CO2 relacionadas con la energ\u00eda&quot;, recuerda el informe.\n\nLas emisiones mundiales de efecto invernadero aumentaron el a\u00f1o pasado en m\u00e1s de 1.000 millones de toneladas con respecto a 2020, debido a la fuerte recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y al aumento de la movilidad.\n\nPara la OPEP, esa cifra da pie a &quot;esperar un aumento de las emisiones globales de CO2 para el resto de la d\u00e9cada actual, a pesar de los diversos esfuerzos por minimizarlas&quot;.", "   \n\nA medio plazo, considera probable que se logre una estabilizaci\u00f3n, antes de que la &quot;trayectoria descendente&quot; comience &quot;en alg\u00fan momento a principios de la pr\u00f3xima d\u00e9cada, aunque disminuyendo a un ritmo inferior al exigido por el Acuerdo de Par\u00eds&quot;.\n\nEn su escenario principal, vaticina que las emisiones anuales de CO2 relacionadas con la energ\u00eda subir\u00e1n hasta 35.000 millones de toneladas hacia finales de la d\u00e9cada actual, desde las 33.700 millones de toneladas estimadas para 2021.\n\n&quot;Posteriormente, se espera que empiecen a disminuir lentamente durante el resto del periodo de previsi\u00f3n, volviendo en l\u00edneas generales a los niveles de 2021 en 2045&quot;, explica.", "\n\nLa evoluci\u00f3n ser\u00e1 divergente en las naciones industrializadas de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), donde se espera una reducci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y dr\u00e1stica, que en los pa\u00edses en desarrollo.\n\nEn el primer caso, la OPEP calcula que, en paralelo a una reducci\u00f3n de la demanda de petr\u00f3leo y carb\u00f3n a partir de 2023, las emisiones bajar\u00e1n de forma constante, acumulando una ca\u00edda de 3.000 millones de toneladas de CO2 entre 2021 y 2045.\n\nEn China &quot;crecer\u00e1n marginalmente&quot; hasta 2025, alcanzado un m\u00e1ximo de unas 10.300 millones de toneladas al a\u00f1o, antes de bajar gradualmente hasta las 8.000 millones de toneladas en 2045.", "\n\nCierta reducci\u00f3n, &quot;del orden de 300 millones de toneladas&quot;, se prev\u00e9 tambi\u00e9n en Eurasia, causada principalmente a la ca\u00edda de la demanda energ\u00e9tica en Rusia.\n\nAl mismo tiempo, se prev\u00e9 que aumenten las emisiones en los pa\u00edses en desarrollo, en l\u00ednea con su r\u00e1pido crecimiento econ\u00f3mico y demogr\u00e1fico, indica la OPEP.\n\nA\u00fan as\u00ed, la organizaci\u00f3n resalta que para 2045, los pa\u00edses ricos seguir\u00e1n teniendo unas tasas per c\u00e1pita de emisiones de efecto invernadero acumuladas desde 1900 considerablemente mayores que las de las naciones en desarrollo.\n\n....\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Estudian c\u00f3mo mejorar la previsi\u00f3n de los fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos.\n\nUn proyecto del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) ha obtenido una ayuda \u2018Starting Grant\u2019 del Consejo Europeo de Investigaci\u00f3n (ERC), dotada de 1,5 millones de euros, para investigar la qu\u00edmica ambiental como forma de pronosticar fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos.", "\n\nDurante cinco a\u00f1os, el equipo de\u00a0Gabriel Chiodo,\u00a0investigador del CSIC en el Instituto de Geociencias (IGEO-CSIC-UCM) y del ETH de Zurich estudiar\u00e1 c\u00f3mo las variaciones en la composici\u00f3n qu\u00edmica de la estratosfera pueden afectar a las predicciones clim\u00e1ticas.\n\n&quot;El acoplamiento entre composici\u00f3n estratosf\u00e9rica y circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica no se tiene en cuenta en la totalidad de modelos actuales de predicci\u00f3n y solo se ha usado en algunos de los modelos que han contribuido al informe del IPCC (Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico).\n\nAl mejorar nuestro conocimiento sobre el papel de la composici\u00f3n qu\u00edmica, el proyecto Soclim (Stratospheric composition feedbacks in a changing climate: drivers and mechanisms) contribuir\u00eda a mejorar las predicciones de fen\u00f3menos extremos&quot;, expone Chiodo.", "\n\nEl proyecto Soclim crear\u00e1 una red internacional que combinar\u00e1 simulaciones num\u00e9ricas y datos de sat\u00e9lites de \u00faltima generaci\u00f3n, que aportar\u00e1n datos sobre la composici\u00f3n estratosf\u00e9rica con una resoluci\u00f3n espacial y temporal superior a las alcanzadas anteriormente.\n\n&quot;Vamos a extender el sistema de predicci\u00f3n estacional del Centro Europeo acopl\u00e1ndolo con un modelo de qu\u00edmica y, de esta manera, cuantificar el impacto que tiene incluir estas interacciones en la predicci\u00f3n estacional y sub-estacional, as\u00ed como en las proyecciones clim\u00e1ticas de dos modelos globales&quot;, indica el investigador.\n\nEl proyecto contar\u00e1 con una red de colaboraciones en centros de investigaci\u00f3n de Estados Unidos (National Center for Atmospheric Research en Colorado), Inglaterra (Universidad de Cambridge), Alemania (Forschungszentrum Juelich) y Suiza (University of Lausanne, ETH y PMOD), adem\u00e1s del Centro de Supercomputaci\u00f3n de Barcelona.", "   \n\n&quot;Sabemos muy bien c\u00f3mo factores antropog\u00e9nicos, como las emisiones de clorofluorocarburos, \u00f3xidos de nitr\u00f3geno y metano, afectan a la capa de ozono y el vapor de agua estratosf\u00e9rico&quot;, expone Chiodo, &quot;y tambi\u00e9n sabemos que ciertas condiciones meteorol\u00f3gicas, como una estratosfera polar m\u00e1s fr\u00eda de lo normal, conllevan una destrucci\u00f3n masiva de ozono.\n\nEso es, por ejemplo, lo que pas\u00f3 en primavera de 2020, cuando se abri\u00f3 un agujero de ozono en el \u00c1rtico&quot;, a\u00f1ade.\n\nEn estudios anteriores, el equipo de Chiodo ha demostrado que las variaciones en la composici\u00f3n estratosf\u00e9rica en el \u00c1rtico pueden, a su vez, afectar a los patrones de circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y causar anomal\u00edas clim\u00e1ticas en Europa y Asia.   \n\n&quot;Al final, el principal objetivo del proyecto es entender no solamente c\u00f3mo el clima afecta a la composici\u00f3n estratosf\u00e9rica, sino tambi\u00e9n c\u00f3mo \u00e9sta afecta a su vez al clima, as\u00ed como estudiar los mecanismos f\u00edsicos que rigen este acoplamiento&quot;, concluye el investigador.", "\n\nEl\u00a0programa Starting Grant\u00a0que ha otorgado esta ayuda est\u00e1 destinado a ayudar a la creaci\u00f3n de grupos de cuyo investigador principal tenga entre dos y siete a\u00f1os de experiencia postdoctoral y cuya actividad investigadora est\u00e9 en la frontera del conocimiento.\n\nLos cient\u00edficos pueden ser de cualquier pa\u00eds del mundo siempre que desarrollen el trabajo en uno de los estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o de los pa\u00edses asociados.\n\nEn esta edici\u00f3n, el ERC ha concedido m\u00e1s de 400 ayudas.\n\nLa \u201cmediterranizaci\u00f3n\u201d del cambio clim\u00e1tico Las sequ\u00edas\u00a0prolongadas,\u00a0gotas fr\u00edas m\u00e1s intensas\u00a0y\u00a0temporales mar\u00edtimos\u00a0que incrementar\u00e1n su\u00a0violencia\u00a0en sus embates contra la costa de todo el litoral\u00a0mediterr\u00e1neo, constituyen un fen\u00f3meno que los cient\u00edficos conocen ya como la \u00abmediterranizaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico\u00bb, seg\u00fan subraya Jorge Olcina, director del\u00a0Laboratorio de Climatolog\u00eda de la Universidad de Alicante.\u00a0", "   \n\nEl climat\u00f3logo alicantino insiste en que para explicar esta sucesi\u00f3n de fen\u00f3menos hay que echar un vistazo al aumento de la\u00a0temperatura del mar Mediterr\u00e1neo, un factor clave que\u00a0afecta a la circulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en general.   \n\nEn el periodo 2011-2020 la temperatura media en la superficie fue 1,09 grados superior a la existente en el periodo 1850-1900, un incremento que ha sido mayor sobre las zonas terrestres (1,590) que sobre las marinas (0,880).", "\n\nAdem\u00e1s, la capa superior del oc\u00e9ano (entre 0 y 700 metros de profundidad) ha estado calent\u00e1ndose desde los a\u00f1os 70 del siglo pasado, siendo extremadamente probable que el principal factor causante sean la influencia humana.   \n\nLas emisiones de CO2 son la causa principal de la acidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos.\n\nEl nivel medio global del mar se ha incrementado unos 20 cm entre 1901 y 2018.\n\nEntre 1901 y 1971 el nivel del mar ascendi\u00f3 a una media de 1,3 mm/a\u00f1o.\n\nPas\u00f3 a 1,9 mm/a\u00f1o entre 1971 y 2006 y ascendi\u00f3 a 3,7 mm/a\u00f1o en el periodo 2006-2018.\n\n.....\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es \u00a0", "Un iceberg tan grande como Gran Canaria se separa de la Ant\u00e1rtida.\n\nUn enorme iceberg de 1.550 km\u00b2 de extensi\u00f3n, es decir, el tama\u00f1o de la isla de Gran Canaria, se ha desprendido de la plataforma de hielo Brun, en la Ant\u00e1rtida.", "\n\nEl iceberg se form\u00f3 despu\u00e9s de que las grietas que se han desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os en esta masa de hielo se extendieran por toda la plataforma, lo que provoc\u00f3 que este gigantesco fragmento se liberara al mar.\n\nEsto ocurri\u00f3 el domingo 22 de enero durante una marea viva, seg\u00fan ha informado el British Antarctic Survey (BAS).\n\nSin embargo, los cient\u00edficos opinan que este hecho no tiene por qu\u00e9 estar relacionado con el cambio clim\u00e1tico.\n\nEl iceberg se desprendi\u00f3 cuando la grieta conocida como Chasm-1 se extendi\u00f3 de un extremo al otro de la plataforma de hielo.", "\n\nEsta fragmentaci\u00f3n es la segunda m\u00e1s importante registrada en este \u00e1rea en los \u00faltimos dos a\u00f1os y ha tenido lugar una d\u00e9cada despu\u00e9s de que los cient\u00edficos del British Antarctic Survey detectaran por primera vez la aparici\u00f3n de grandes grietas en el hielo.\n\nLa plataforma de hielo Brunt es justamente el lugar donde se encuentra la estaci\u00f3n de investigaci\u00f3n BAS Halley.\n\nLos glaci\u00f3logos de BAS, que han estado monitoreando el comportamiento de la plataforma de hielo, aseguran que el \u00e1rea donde se encuentra la estaci\u00f3n de investigaci\u00f3n no se ve afectada por los recientes eventos de desprendimiento.", "   \n\nLa estructura glaciol\u00f3gica de la plataforma de hielo Brunt es compleja y el impacto de los eventos de desprendimiento es impredecible.\n\nEn 2016, BAS tom\u00f3 la precauci\u00f3n de reubicar la Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Halley 23 kil\u00f3metros tierra adentro de Chasm-1 despu\u00e9s de que esta grieta comenzara a ensancharse.\n\nActualmente, 21 miembros del personal est\u00e1n en la estaci\u00f3n trabajando para mantener los suministros de energ\u00eda y las instalaciones que mantienen los experimentos cient\u00edficos operando de forma remota durante el invierno.\n\nSu trabajo continuar\u00e1 hasta que sean recogidos por un avi\u00f3n alrededor del 6 de febrero.\n\nLa profesora Dame Jane Francis, directora del BAS ha manifestado: \u201cNuestros glaci\u00f3logos y equipos de operaciones ya hab\u00edan anticipado este evento.\n\nLas mediciones de la plataforma de hielo se realizan varias veces al d\u00eda utilizando una red automatizada de instrumentos GPS de alta precisi\u00f3n que rodean la estaci\u00f3n.\n\nEstos aparatos miden c\u00f3mo se deforma y se mueve la plataforma de hielo, y comparan con im\u00e1genes de sat\u00e9lite de la ESA, la NASA y el sat\u00e9lite alem\u00e1n TerraSAR-X. Todos los datos se env\u00edan a Cambridge para su an\u00e1lisis, por lo que sabemos lo que sucede incluso en el invierno ant\u00e1rtico: cuando no hay personal en la estaci\u00f3n, est\u00e1 oscuro durante 24 horas y la temperatura cae por debajo de -50 grados C\u201d.", "\n\n&quot;Responde a un proceso natural&quot; Por su parte, el profesor Dominic Hodgson, glaci\u00f3logo del BAS, agreg\u00f3: \u201cSe esperaba este evento de fragmentaci\u00f3n, porque es parte del comportamiento natural de la plataforma de hielo Brunt.\n\nNo est\u00e1 relacionado con el cambio clim\u00e1tico.\n\nNuestros equipos cient\u00edficos y operativos contin\u00faan monitoreando la plataforma de hielo en tiempo real para garantizar que sea segura y para mantener la entrega de la ciencia que llevamos a cabo en Halley\u201d.\n\nLa Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Halley VI es una plataforma de importancia internacional para la observaci\u00f3n del clima atmosf\u00e9rico y espacial en una zona sensible al clima.\n\nEn 2013, la estaci\u00f3n obtuvo el estatus de estaci\u00f3n global de la Vigilancia de la Atm\u00f3sfera Global (VAG) de la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM), convirti\u00e9ndose en la 29 en el mundo y la tercera en la Ant\u00e1rtida.", "   \n\nLos cambios en la plataforma de hielo Brunt responden a un proceso natural.\n\nSeg\u00fan el BAS, \u201cno hay conexi\u00f3n con los eventos de desprendimiento r\u00e1pido observados en la plataforma de hielo Larsen C, que ten\u00eda una gran cantidad de agua de deshielo en la superficie en el momento de su colapso, y no hay evidencia de que el cambio clim\u00e1tico haya jugado un papel importante\u201d.", "\n\nEn octubre de 2016, se detect\u00f3 una grieta conocida como Halloween Crack a unos 17 km al norte de la estaci\u00f3n de investigaci\u00f3n, a lo largo de la ruta que a veces se usa para reabastecer a Halley.\n\nA fines de 2020, apareci\u00f3 otra nueva grieta m\u00e1s al norte y un iceberg (ahora conocido como A74) se desprendi\u00f3 en febrero de 2021.\n\nEse iceberg se ha alejado de la plataforma de hielo Brunt y navega hacia el mar de Weddell.\n\nArt\u00edculo de referencia: https://www.bas.ac.uk/media-post/brunt-ice-shelf-in-antarctica-calves-giant-iceberg/ ..........\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "El uso de desaladoras como alternativa al trasvase Tajo-Segura inquieta a los ecologistas.\n\nLa desalaci\u00f3n de agua de mar no puede utilizarse para compensar el recorte de agua del trasvase Tajo-Segura, advierten dirigentes de las grandes organizaciones ecologistas de Espa\u00f1a tras aprobarse los nuevos planes de cuenca por el Gobierno, porque aseguran que se trata de una industria &quot;contaminante de gran impacto ambiental&quot; que habr\u00eda de limitar para usos muy espec\u00edficos.", "\n\n&quot;No podemos dejar sin agua a la poblaci\u00f3n, pero no se pueden plantear las desaladoras para regar cultivos extensivos, campos de golf, regad\u00edos ilegales, urbanizaciones...&quot;, asegura a Efe Julio Barea, responsable de Agua de Greenpeace.\n\nSeg\u00fan la vicepresidenta tercera y ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, Teresa Ribera, la inversi\u00f3n en desaladoras y la eficiencia en regad\u00edos con los nuevos planes de cuenca que fijan para el Tajo unos caudales ecol\u00f3gicos o de bienestar del r\u00edo en aumento progresivo hasta 2027, garantizar\u00e1n un volumen superior de agua al que podr\u00eda dejarse de trasvasar.\n\n&quot;Hay decenas de miles de regad\u00edos ilegales en Espa\u00f1a&quot; &quot;Si se impidieran en este pa\u00eds las decenas de miles de regad\u00edos ilegales habr\u00eda mucha m\u00e1s agua&quot;, asegura a Efe el responsable de Greenpeace, quien a\u00f1ade: &quot;Nosotros no estamos en contra &#039;per se&#039; de la desalaci\u00f3n, pero s\u00ed para los usos que se est\u00e1n formulando, en plan masivo&quot;.   \n\n&quot;La desalaci\u00f3n es la \u00faltima de las soluciones y habr\u00edan de ser muy puntuales sus usos, para dar abastecimiento a la poblaci\u00f3n.", "\n\nEstamos hablando para agua de boca, cuando hemos agotado todas las dem\u00e1s posibilidades&quot;.\n\nPor su parte, el activista experto en agua Santiago Mart\u00edn Barajas, portavoz de Ecologistas en Acci\u00f3n, ha instado a que &quot;se clausure ya el trasvase&quot; y a que no se dedique &quot;ni un metro cuadrado m\u00e1s de riego&quot; a cultivos en Espa\u00f1a.\n\nSus cr\u00edticas las ha dirigido contra el volumen de agua que se destina al campo en las comunidades del Levante para regad\u00edo, pero tambi\u00e9n contra Castilla-La Mancha, el territorio cedente del trasvase Tajo-Segura, tras acusarla de ser &quot;igual de desarrollista&quot; que las anteriores.\n\nLas desaladoras o plantas desalinizadoras son instalaciones que convierten el agua salada del mar o salobre en recursos aptos para el consumo humano, usos industriales y de regad\u00edo; la primera en este pa\u00eds se construy\u00f3 en Canarias, en Lanzarote, all\u00e1 por la d\u00e9cada de los sesenta, ante el desequilibrio h\u00eddrico del aumento de demanda del agua por el turismo.", "\n\nPor sus caracter\u00edsticas orogr\u00e1ficas, Espa\u00f1a es tierra de r\u00edos abundantes y aguas subterr\u00e1neas, pero se trata de uno de los pa\u00edses que m\u00e1s agua desalada produce del mundo, con m\u00e1s de 700 instalaciones, de dimensiones dispares unas de otras y repartidas especialmente por el archipi\u00e9lago canario y el arco mediterr\u00e1neo.\n\nAltas emisiones de CO2 a la atm\u00f3sfera Entre sus inconvenientes, los ecologistas critican su alto impacto paisaj\u00edstico en l\u00ednea de costa, as\u00ed como las grandes cantidades de electricidad que requieren algunas de ellas para su funcionamiento, generando muchas emisiones de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera.", "\n\nSeg\u00fan los ecologistas, adem\u00e1s, de cada litro de agua de mar desalada, aproximadamente la mitad \u00fanicamente resulta potable y dulce, con posibilidades de utilizarse.   \n\nPor el contrario, el medio litro restante es una salmuera hiperconcentrada en sales y otros muchos productos qu\u00edmicos que se utilizan en el proceso de desalaci\u00f3n y que, lamentablemente, van directos al mar.", "\n\nEl responsable de Ecologistas en Acci\u00f3n ha precisado que los efectos de dichos vertidos de salmuera son &quot;peores de lo que se pensaba&quot;, dado que afectan gravemente a las praderas de posidonia, una planta marina fundamental para la reproducci\u00f3n y supervivencia de muchos peces.\n\n&quot;Ser\u00eda una barbaridad&quot;, ha a\u00f1adido, hacer funcionar de continuo las instalaciones para desalar agua, cuyo uso debe limitarse a momentos puntuales, a per\u00edodos de sequ\u00eda, por ejemplo, y para determinadas poblaciones en condiciones h\u00eddricas especiales.\n\n.....\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Alerta en la Ant\u00e1rtida: r\u00e9cord hist\u00f3rico de p\u00e9rdida de hielo en febrero.\n\nLos casquetes polares contin\u00faan fundi\u00e9ndose a marchas forzadas.\n\nLa Ant\u00e1rtida ha mostrado en febrero una evoluci\u00f3n especialmente preocupante, pero el \u00c1rtico ha continuado tambi\u00e9n acelerando esta tendencia.", "\n\nLa extensi\u00f3n del hielo marino en la Ant\u00e1rtida alcanz\u00f3 el pasado mes de febrero su m\u00ednimo hist\u00f3rico, seg\u00fan un informe del Servicio de Cambio Clim\u00e1tico de Copernicus (C3S), desplegado por el Centro europeo de Previsiones meteorol\u00f3gicas a plazo medio de la Comisi\u00f3n Europea.\n\nDe acuerdo con el comunicado facilitado por este organismo, la extensi\u00f3n de hielo marino en esta zona alcanz\u00f3 su m\u00ednimo hist\u00f3rico mensual, a tenor de los registros disponibles de datos por sat\u00e9lite desde hace 45 a\u00f1os, ya que se situ\u00f3 un 34 % por debajo de la media de febrero, con lo que ha batido el r\u00e9cord a la baja, documentado hasta ahora en febrero de 2017.\n\nLa extensi\u00f3n diaria de ese tipo de hielo en la Ant\u00e1rtida tambi\u00e9n registr\u00f3 un m\u00ednimo hist\u00f3rico y se situ\u00f3 por debajo del r\u00e9cord anterior, establecido en febrero de 2022, con concentraciones muy inferiores a la media en todos los sectores del oc\u00e9ano Austral.    \n\nSamantha Burgess, directora adjunta del C3S, coment\u00f3: \u00abNuestros datos m\u00e1s recientes muestran que el hielo marino en la Ant\u00e1rtida registr\u00f3 su extensi\u00f3n m\u00e1s baja en los 45 a\u00f1os de registro de datos por sat\u00e9lite.\n\nEstas condiciones de escaso hielo marino pueden tener importantes implicaciones para la estabilidad de las capas de hielo de la Ant\u00e1rtida y, en \u00faltima instancia, para el aumento global del nivel del mar.", "\n\nLos casquetes polares son un indicador sensible de la crisis clim\u00e1tica y es importante vigilar de cerca los cambios que se producen en ellos\u00bb.\n\nEl \u00c1rtico aumenta tambi\u00e9n su derretimiento En el \u00c1rtico, la cobertura de hielo marino se situ\u00f3 tambi\u00e9n un 4% por debajo de la media, lo que supone la segunda lectura m\u00e1s baja para un mes de febrero desde que existen registros por sat\u00e9lite, con las concentraciones m\u00e1s bajas en el mar de Barents y la regi\u00f3n de Svalbard.", "\n\nEl an\u00e1lisis de Copernicus a\u00f1ade que el de 2023 fue el quinto mes de febrero m\u00e1s c\u00e1lido a nivel mundial, con temperaturas superiores a la media en lugares como el este de EE UU, el norte de Rusia, Pakist\u00e1n y la India y, en el caso de Europa, en la mayor parte de ella se registraron temperaturas del aire superiores a la media, sobre todo en el norte de Noruega y Suecia.   \n\nNo obstante, tambi\u00e9n hubo temperaturas inferiores a la media en la Pen\u00ednsula ib\u00e9rica, Turqu\u00eda, el oeste de EEUU, Canad\u00e1, el noreste de Rusia y el norte de Australia.\n\nEn cualquier caso, el invierno fue el segundo m\u00e1s c\u00e1lido registrado en Europa, con temperaturas muy por encima de la media en Europa oriental y zonas del noreste del viejo continente.", "\n\nAdem\u00e1s, fue m\u00e1s seco que la media en gran parte de Europa occidental y suroriental, as\u00ed como en algunas regiones de Rusia, si bien se registraron condiciones m\u00e1s h\u00famedas que la media en algunas zonas de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y en una amplia regi\u00f3n desde el suroeste al noreste de todo el continente.\n\n......\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Los coches el\u00e9ctricos son insostenibles para el Estado.   \n\nLa emergencia clim\u00e1tica ha acelerado tanto la transici\u00f3n a la electromovilidad que los problemas no paran de sucederse.\n\nTal como os explicamos en este art\u00edculo, y seg\u00fan datos de SNE Research, la empresa china CATL concentr\u00f3 el 32,6% de la producci\u00f3n total de bater\u00edas en el mundo.", "\n\nLa dependencia del mercado asi\u00e1tico es fulgurante, como lafalta de infraestructuras en el sur de Europa.\n\nEn el norte, en cambio, tienen otro problema: la recaudaci\u00f3n estatal.\n\nTal como revelan desde Xataka, un informe de Bloomberg NEF, el 97% de los veh\u00edculos matriculados en Noruega son enchufables.\n\nUna buena noticia que llega acompa\u00f1ada de un descenso en ingresos para el Estado de 1.878 millones.\n\nOs lo explicamos.          \n\nLa reducci\u00f3n de impuestos y los incentivos a la compra de veh\u00edculos electrificados no es una gran idea del Gobierno espa\u00f1ol.\n\nToda Europa est\u00e1 impulsando la electromovilidad mediante ayudas estatales que, l\u00f3gicamente, suponen un gasto directo y una reducci\u00f3n en los ingresos de las arcas p\u00fablicas.\n\nUn agujero que, para Noruega, se volvi\u00f3 insostenible hace unos a\u00f1os y, tarde o temprano, viviremos el resto de pa\u00edses del viejo continente.", "      \n\nLa paradoja de la electrificaci\u00f3n y la recaudaci\u00f3n     El pa\u00eds n\u00f3rdico nos lleva un lustro de ventaja, si no m\u00e1s, en la propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica.\n\nLos datos de Bloomberg lo dejan muy claro: el 80% de los coches que se venden en Noruega son 100% el\u00e9ctricos.\n\nUn segmento que ya supon\u00eda un 65% de las matriculaciones en 2021 y que abarca el 12,1% de veh\u00edculos en circulaci\u00f3n a d\u00eda de hoy.", "\n\nMuchos, en Espa\u00f1a, miran al norte con ilusi\u00f3n y cierta envidia pero no es oro todo lo que reluce.      \n\nEn Noruega tambi\u00e9n han recurrido a las ayudas p\u00fablicas para animar a sus ciudadanos y acelerar el salto a la electromovilidad.\n\nCon ese objetivo, los coches el\u00e9ctricos estaban exentos de pagar el 25% de IVA que s\u00ed se aplicaba a los modelos de combusti\u00f3n.          \n\nUna bonificaci\u00f3n que redujo notablemente los ingresos en impuestos y oblig\u00f3 al pa\u00eds a cambiar de estrategia.\n\nActualmente, los autom\u00f3viles cero emisiones de m\u00e1s de 50.000 euros s\u00ed tienen que pagar el IVA y se est\u00e1n planteando una tasa para la compraventa de segunda mano.\n\nEn Espa\u00f1a, las ayudas como el Plan MOVES no se aplican a modelos premium y los coches el\u00e9ctricos de segunda mano no paran de aumentar su precio.", "      \n\nAdem\u00e1s, y como tambi\u00e9n sucede en Catalu\u00f1a, los veh\u00edculos que emiten di\u00f3xido de carbono tienen que pagar otro impuesto m\u00e1s.\n\nEste gravamen es bastante alto en la Comunidad Aut\u00f3noma y los el\u00e9ctricos e h\u00edbridos enchufables no deben pagarlo.\n\nO s\u00ed, porque algunos estados, como Alemania o Suiza, han expulsado a los PHEV de este limbo de tramposas emisiones.      \n\nImpuestos que dejan de recaudar     A los impuestos directos de la transacci\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos se suma la ausencia de recaudaci\u00f3n por su uso.", "\n\nHablo, por ejemplo, de la exenci\u00f3n del coste de las autopistas o la posibilidad de aparcar en zonas de estacionamiento regulado de manera gratuita.      \n\nSin ir m\u00e1s lejos, la recaudaci\u00f3n de los parqu\u00edmetros de Madrid cay\u00f3 un 22%, lo que supone 16 millones de euros menos que en 2019 para el consistorio.\n\nEn Noruega ya pasaron por esta contracci\u00f3n y, desde 2017, los el\u00e9ctricos pagan la autopista como el resto de usuarios.          \n\nPero el agujero no acaba ah\u00ed.\n\nTambi\u00e9n debemos valorar los impuestos adjuntos al combustible f\u00f3sil.", "\n\nTal como explican desde el portal Xakata, el 41% del coste de la gasolina son impuestos, como el 37% del di\u00e9sel.      \n\nUna cantidad indecente de ingresos se perder\u00e1 en el momento que todos los espa\u00f1oles circulen en coche el\u00e9ctrico.\n\nO no.\n\nEste es un detalle que, seguro, no ha pasado inadvertido a nuestros pol\u00edticos.\n\nNo tardaremos, como ya se hace en otros pa\u00edses, en hablar de tasa por recarga o el pago por el uso de las carreteras estatalespago por el uso de las carreteras estatale.\n\nUna propuesta que ya est\u00e1 sobre la mesa y que demuestra la necesidad de reajustar la estrategia frente a la electrificaci\u00f3n del parque.", "Nuevos proyectos en la Misi\u00f3n Biol\u00f3gica.\n\nEl Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) inicia en Galicia diez nuevas investigaciones financiadas por la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n (AEI) a trav\u00e9s de la \u201cConvocatoria 2021 de proyectos orientados a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y a la transici\u00f3n digital\u201d, del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica 2021-2023 en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.   \n\nLas investigaciones concluir\u00e1n en 2025 y tres de ellas se desarrollar\u00e1n en Pontevedra a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n Biol\u00f3gica de Galicia.", "   \n\nEn el caso de esta \u00faltima, Ana Mar\u00eda Butr\u00f3n G\u00f3mez (Grupo Gen\u00e9tica y Mejora de Ma\u00edz) y Rogelio Santiago Carabelos (Grupo Bioqu\u00edmica y Fisiolog\u00eda de Cultivos) son los investigadores principales de \u201cDesarrollo de variedades de ma\u00edz con doble aprovechamiento en un escenario de cambio clim\u00e1tico\u201d, investigaci\u00f3n financiada con cerca de 220.000 euros.   \n\nEl proyecto, en el que participan el Instituto de Recursos Naturales y Agrobiolog\u00eda de Salamanca (CSIC) y el Instituto de Agrobiotecnolog\u00eda (CSIC, Gobierno de Navarra) pretende estudiar la variabilidad para un doble aprovechamiento del ma\u00edz en diferentes reg\u00edmenes h\u00eddricos e identificar metabolitos o caracteres fisiol\u00f3gicos que sirvan para una mejora indirecta de la cantidad y calidad de biomasa.   \n\nPor su parte, Jorge Dur\u00e1n (Grupo Biogeoqu\u00edmica y Cambio Global) es el investigador principal de \u201cRespuesta de los flujos de gases de efecto invernadero y el ciclado de nutrientes al calentamiento clim\u00e1tico en zonas verdes urbanas\u201d, financiado con cerca de 240.000 euros.", "   \n\nRafael Zas Arregui y Luis Sampedro P\u00e9rez (Grupo Gen\u00e9tica y Ecolog\u00eda Forestal) son los coordinadores del proyecto Tappiness \u201cEsclareciendo los efectos del aprovechamiento resinero para asegurar la resiliencia y la sostenibilidad de servicios ecosist\u00e9micos de los pinares de pino mar\u00edtimo\u201d, investigaci\u00f3n en la que participan el Centro de Investigaci\u00f3n Forestal (INIA), Universitat de Lleida, Cesefor, Generalitat Valenciana, Swedish University of Agricultural Science (SLU), Zumain Ingenieros SL y Enebada SL.", "   \n\nFinanciado con m\u00e1s de 240.000 euros,\n\nel proyecto pretende establecer una red de parcelas experimentales de larga duraci\u00f3n para analizar el efecto integrado del aprovechamiento resinero sobre la fisiolog\u00eda, ecolog\u00eda y resiliencia de los pinares, incluyendo el estudio de los efectos de la resinaci\u00f3n sobre la maquinaria defensiva, el crecimiento y la ecofisiolog\u00eda de los pinos, las interacciones ecol\u00f3gicas a nivel de ecosistema y la regeneraci\u00f3n de los pinares.", "Claves para cuidar la salud mental en verano, que tambi\u00e9n empeora con el calor.\n\nLas altas temperaturas que se alcanzan en verano, y m\u00e1s cuando estamos metidos ya en una tercera ola de calor con seis provincias en alerta naranja, afectan a nuestra salud.\u00a0  \n\nY no solo hablamos del riesgo de sufrir un golpe de calor, una emergencia m\u00e9dica que se produce cuando la temperatura corporal supera los 41 grados, sino que debemos tener presente que las altas temperaturas ya se ha cobrado la vida de m\u00e1s de 1.000 personas, seg\u00fan el Instituto de Salud Carlos III.", "    \n\nPero Tambi\u00e9n debemos tener presente c\u00f3mo afectan estas olas de calor a nuestra salud mental..\n\nUn estudio de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Boston (Estados Unidos) se\u00f1ala que existe una correlaci\u00f3n directa entre el incremento de las temperaturas y un aumento de las visitas m\u00e9dicas por trastornos psicol\u00f3gicos.   \n\nAs\u00ed lo explica tambi\u00e9n a \u2018Gu\u00edas de Salud\u2019 la psic\u00f3loga Eva Soto, profesora en Deusto Salud.\n\n\u201cSi se tiene depresi\u00f3n, el estr\u00e9s y la irritabilidad que producen las temperaturas extremas provocan un aumento de la sintomatolog\u00eda y, como consecuencia, m\u00e1s visitas a los especialistas\u201d.\n\nAdem\u00e1s, por cada grado que aumentan las temperaturas (este fin de semana se superar\u00e1n los 40 grados en varios puntos de la geograf\u00eda espa\u00f1ola), crece m\u00e1s de un 2% la mortalidad relacionada con la salud mental.", "\n\nPor eso, recalca Soto, es muy importante no descuidar el bienestar emocional pese a estar de vacaciones.   \n\nLa complicada conciliaci\u00f3n familiar, las dificultades para dormir (por las noches tropicales que se est\u00e1n viviendo en las \u00faltimas semanas) y el hecho de no desconectar del trabajo, pueden contribuir de forma negativa a nuestra salud.\n\nC\u00f3mo cuidar la salud mental este verano \u201cCon el calor, los s\u00edntomas de los trastornos de salud mental se pueden ver agudizados\u201d, resalta la especialista.   \n\nSin embargo, estos pacientes no son los \u00fanicos que se ven afectados por la llegada del verano.\n\nY es que, aunque parezca mentira, las vacaciones tambi\u00e9n pueden generar ansiedad.   \n\nSin embargo, hay claves que comparte con este portal la psic\u00f3loga, que pueden ayudar para cuidar nuestra salud mental durante la \u00e9poca estival (y que se puede extrapolar a cualquier \u00e9poca del a\u00f1o).", "\n\n\u00a1Adi\u00f3s a las pantallas!: Seg\u00fan una \u00faltima encuesta, el 71% de la poblaci\u00f3n revisa el tel\u00e9fono m\u00f3vil entre dos y cinco veces a la hora.\n\nAdem\u00e1s, un importante porcentaje tambi\u00e9n le preocupa padecer ansiedad o estr\u00e9s por el uso inadecuado de las tecnolog\u00edas.\n\nPero, la desconexi\u00f3n digital, y m\u00e1s en periodo vacacional, es uno de los temas m\u00e1s dif\u00edciles de gestionar.\n\n&quot;Lo importante es el equilibrio y la moderaci\u00f3n y observar c\u00f3mo estamos interactuando con las redes sociales: si nos est\u00e1n aportando o, por el contrario, son un factor perjudicial&quot;.", "   \n\n&quot;no hace falta publicar todo lo que estamos viviendo, pero si vemos que es imposible y tenemos la necesidad de estar siempre conectados, significa que tenemos una dependencia con los dispositivos m\u00f3viles&quot;.\n\nUna rutina, tambi\u00e9n en verano:  \u201cNo se trata de marcar un horario y no llenar nuestra agenda cada d\u00eda, porque estamos consiguiendo el efecto contrario: apenas se est\u00e1 descansando\u201d, especifica.   \n\nEn vacaciones es tan importante estar activo como tener tiempo para descansar en el tiempo libre.\n\n&quot;Una sobreestimulaci\u00f3n causada por el exceso de actividad durante las vacaciones no es recomendable, ya que en la etapa final de las mismas, la persona no ha tenido tiempo para relajarse y se siente estresada por la inminente vuelta a la rutina&quot;.   \n\nUn \u201cm\u00ednimo control\u201d:  Es muy habitual que durante las vacaciones todos los planes se dejen a la improvisaci\u00f3n: sin horario para ir a la piscina o playa, para comer\u2026 Pero esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n repercute en nuestra salud negativamente.", "   \n\nLa psic\u00f3loga Eva Soto recomienda \u201cmantener las rutinas habituales\u201d y controlar la ingesta de comidas y de alcohol as\u00ed como intentar, en la medida de lo posible, seguir practicando deporte.\n\nY, sobre todo, dormir bien.\n\nDe esta forma, se reduce dr\u00e1sticamente la posibilidad de sufrir estr\u00e9s.\u00a0  \n\nEvitar las altas temperaturas: Es complicado, pero se debe permanecer en lugares frescos y estar bien hidratado cuando las temperaturas alcancen niveles m\u00e1s altos de los habituales.\n\nPorque, como ya se ha comentado, repercute sobre la salud f\u00edsica y mental: golpes de calor e irritabilidad.\n\nEstr\u00e9s postvacacional: Si se ha logrado llevar una &quot;rutina agradable evitando, por ejemplo, comidas en exceso o una alta sociabilizaci\u00f3n\u201d, la vuelta a la \u2018realidad\u2019 ser\u00e1 menos dura y se esquivar\u00e1 el conocido como s\u00edndrome postvacacional.\u00a0", "Los bosques espa\u00f1oles han crecido un 1,2% desde 2004 pese a los incendios.\n\nLa superficie de los bosques espa\u00f1oles ha crecido un 1,2% desde 2004 pese a los incendios, seg\u00fan el Informe &#039;Situaci\u00f3n de los bosques y sector forestal en Espa\u00f1a&#039; (ISFE), que se presentar\u00e1 en el 8\u00ba Congreso Forestal Espa\u00f1ol (CFE), que se celebrar\u00e1 en Lleida desde ma\u00f1ana y hasta el 1 de julio.", "\n\nEl Congreso Forestal Espa\u00f1ol (CFE) es el evento m\u00e1s importante que organiza la Sociedad Espa\u00f1ola de Ciencias Forestales (SECF), se celebra cada cuatro a\u00f1os y es el principal foro de encuentro para los profesionales forestales espa\u00f1oles.\n\nEl \u00faltimo congreso se celebr\u00f3 en 2017 en Plasencia (C\u00e1ceres) y deb\u00eda celebrarse en el 2021, pero tuvo que ser aplazado hasta 2022 por la pandemia de covid.\n\nSeg\u00fan ha informado la SECF, el objetivo del congreso es presentar los resultados de las investigaciones y experiencias en materia de ciencias y t\u00e9cnicas forestales surgidos entre un congreso y el siguiente, fomentar el an\u00e1lisis y el debate para encontrar nuevas ideas y propuestas que mejoren la gesti\u00f3n forestal y orientar la pol\u00edtica en el sector de manera que converja con los intereses de la sociedad.\n\nEst\u00e1 previsto que unos 700 t\u00e9cnicos y cient\u00edficos procedentes de toda Espa\u00f1a y de una decena de pa\u00edses expongan durante cinco d\u00edas datos e investigaciones de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, cuando a\u00fan est\u00e1n humeantes algunos de los peores incendios de las \u00faltimas d\u00e9cadas, que han devastado miles de hect\u00e1reas en las provincias de Zamora, Navarra y Lleida, entre otras.", "\n\nPese a estos incendios, el informe que se presentar\u00e1 en el congreso confirma una tendencia decreciente desde el a\u00f1o 1991 en el n\u00famero anual de incendios forestales y en las superficies afectadas por el fuego, tanto total como arbolada.\n\nSeg\u00fan el informe, los bosques espa\u00f1oles han crecido un 1,2% m\u00e1s de superficie forestal entre 2004 y 2018, debido fundamentalmente a su regeneraci\u00f3n natural, planes de restauraci\u00f3n forestal y abandono del medio rural.\n\nPrecisamente, este escenario de crecimiento, en un contexto de abandono de su aprovechamiento, genera problemas para controlar los incendios forestales por el aumento de la densidad de los bosques.", "\n\nEl informe resalta que hay m\u00e1s bosque &quot;con m\u00e1s biomasa, pero desasistido y con menos inter\u00e9s en su uso&quot;.\n\nEl Congreso Forestal que se inicia ma\u00f1ana reivindicar\u00e1, seg\u00fan sus organizadores, que los recursos y la econom\u00eda forestal son claves para el futuro del medio rural y para cumplir con la transici\u00f3n ecol\u00f3gica.\n\n&quot;La gesti\u00f3n de sus recursos es fundamental para el fomento de la bioeconom\u00eda, entendida como la basada en el uso de los recursos naturales.\n\nEstos recursos son renovables, fijan carbono y son cercanos.\n\nAdem\u00e1s, la actividad socioecon\u00f3mica que generan los bosques contribuye a fijar poblaci\u00f3n y se convierten en un activo en el \u00e1mbito rural.\n\nDeber\u00edan ser la base de la econom\u00eda del siglo XXI&quot;, defienden los organizadores.\n\nEl informe tambi\u00e9n resalta que el n\u00famero de industrias del sector forestal representa un 11% del total del sector industrial, aporta un 5% del valor de la producci\u00f3n y emplea a un 7 % de trabajadores.", "\n\nTambi\u00e9n indica que el carbono acumulado en los bosques espa\u00f1oles ha crecido entre 2015 y 2020 casi un 17%, y que el 61% de su superficie est\u00e1 bajo alguna figura de protecci\u00f3n.\n\nAlrededor del 20% de la superficie forestal cuenta con planes de ordenaci\u00f3n, y un 9% tiene el paraguas de los sellos de certificaci\u00f3n forestal sostenible (PEFC y FSC).\n\nBajo el lema de &quot;la Ciencia Forestal y su contribuci\u00f3n a los Objetivos de Desarrollo Sostenible&quot;, el congreso cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Generalitat, el Ayuntamiento de Lleida, las diputaciones de Lleida y Barcelona, la Universidad de Lleida y el Centro de Ciencia y Tecnolog\u00eda Forestal de Catalu\u00f1a (CTFC), adem\u00e1s del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico (MITECO).", "Los test PCR realizados en China han generado 5,4 millones de toneladas de contaminantes.\n\nUn estudio de universidades de China y Estados Unidos alert\u00f3 sobre el enorme impacto ambiental de los test PCR calculando las emisiones contaminantes que genera cada prueba, de las que se cree que el gigante asi\u00e1tico ha efectuado unos 9.000 millones desde el inicio de la pandemia de covid-19.", "\n\nLa investigaci\u00f3n, publicada en el Environmental Science &amp; Technology journal y que recoge hoy el diario hongkon\u00e9s South China Morning Post, establece que por cada PCR se producen 612.9 gramos de gases invernadero, lo que implicar\u00eda que China ha generado al menos 5,4 millones de toneladas de estas emisiones debido a su dura pol\u00edtica de cero covid.\n\nEl pa\u00eds asi\u00e1tico no hace p\u00fablicos los datos sobre el n\u00famero de test que realiza, pero la plataforma Our World in Data lo sit\u00faa en  m\u00e1s de 9.000 millones de pruebas desde el comienzo de la pandemia hasta abril pasado.", "\n\n&quot;Aunque el diagn\u00f3stico de la covid-19 es de enorme importancia para acabar con la pandemia, su impacto medioambiental no debe ser ignorado&quot;, se\u00f1alan los investigadores, que pertenecen a las universidades Tecnol\u00f3gica de Cant\u00f3n, la de Tecnolog\u00eda Qu\u00edmica de Pek\u00edn y la Ann Arbor de Michigan (Estados Unidos).\n\nLos cient\u00edficos analizaron la huella ambiental de una sola prueba PCR en China siguiendo su ciclo de vida de principio a fin y determinaron que las emisiones de gases invernadero son de 612.9 gramos por cada test, en su mayor parte di\u00f3xido de carbono y tambi\u00e9n algo de metano.", "\n\nEsto supone que solo dos test generan tantos gases como la electricidad promedio que utiliza cada chino en un d\u00eda.\n\nDe todo el ciclo de vida, las mayores emisiones las genera la eliminaci\u00f3n de los residuos (71,3 %), mientras que la producci\u00f3n de las pruebas genera el 14,5% y su transporte, el 13,3%.   \n\nEn la investigaci\u00f3n se tuvo todo el proceso en cuenta, desde el uso de un bastoncillo para recoger la muestra nasal o bucal, su sellado en un tubo de ensayo pl\u00e1stico y transporte al laboratorio cl\u00ednico para su an\u00e1lisis, con los varios pasos que esto \u00faltimo implica, destaca el SCMP.\n\nTambi\u00e9n el proceso de desinfecci\u00f3n de los residuos m\u00e9dicos y su posterior incineraci\u00f3n a muy alta temperatura.\n\nAnte este escenario, los autores de la investigaci\u00f3n recomendaron revisar y mejorar los sistemas de tratamiento de residuos, buscar formas de transporte que provoquen pocas emisiones como veh\u00edculos el\u00e9ctricos y usar materiales sostenibles para la producci\u00f3n de los kits de pruebas.", "\n\n&quot;Espero que las compa\u00f1\u00edas del sector y los responsables pol\u00edticos sean conscientes de este problema&quot;, dijo Su Xin, uno de los autores del estudio y profesor de ingenier\u00eda biom\u00e9dica en la Universidad de Tecnolog\u00eda Qu\u00edmica de Pek\u00edn.\n\nLa pol\u00edtica de cero covid que ha abrazado China desde el comienzo de la pandemia implica la realizaci\u00f3n de rondas masivas de PCR all\u00e1 donde se detectan rebrotes, aunque en las \u00faltimas semanas su obligatoriedad se ha ampliado incluso a ciudades donde no se han detectado casos o su n\u00famero es m\u00ednimo.\n\nLas autoridades sanitarias chinas anunciaron esta semana que aquellas localidades en las que no se hayan registrado contagios deber\u00e1n llevar a cabo campa\u00f1as rutinarias de pruebas PCR.", "\n\nMegal\u00f3polis como Shangh\u00e1i, Pek\u00edn o Shenzhen han establecido un sistema por el que los residentes deben hacerse pruebas (gratuitas) como m\u00e1ximo cada 72 horas para poder acceder a la mayor\u00eda de los espacios p\u00fablicos, hospitales y otras instalaciones como tiendas, parques o centros comerciales.\n\nChina suma 246.852 casos y 5.226 muertes desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad, aunque estas cifras excluyen los casos asintom\u00e1ticos.", "Estos son los principales acuerdos de la cumbre del clima de Sharm el-Sheikh.\n\nEntre el 6 y el 18 de noviembre, la\u00a0ciudad egipcia de Sharm el-Sheikh\u00a0albergar\u00e1 una serie de conversaciones clave para el futuro del planeta.\n\nPor un lado, en las\u00a0negociaciones oficiales de la cumbre del clima, gobiernos de todo el mundo intentar\u00e1n pactar una hoja de ruta para\u00a0frenar las emisiones de gases de efecto invernadero,\u00a0financiar los planes de adaptaci\u00f3n frente a la crisis clim\u00e1tica\u00a0y\u00a0compensar las p\u00e9rdidas y da\u00f1os por el caos meteorol\u00f3gico.\n\nPor otro lado, paralelamente a los debates pol\u00edticos oficiales, el encuentro de\u00a0diplom\u00e1ticos, empresas y activistas\u00a0de todo el mundo tambi\u00e9n augura el\u00a0lanzamiento de acuerdos, pactos y coaliciones globales\u00a0por el planeta.", "   \n\nEstas\u00a0&quot;promesas clim\u00e1ticas&quot;\u00a0se presentan como\u00a0alianzas multilaterales entre varios actores.\u00a0 \n\nY a diferencia de los compromisos que se incluir\u00e1n en el acuerdo final de la cumbre, la inmensa mayor\u00eda de estos pactos no son vinculantes.\n\nEs decir,\u00a0dependen de la buena voluntad de sus impulsores\u00a0para salir adelante.\n\nAun as\u00ed, seg\u00fan destacan varias entidades implicadas en estas iniciativas, este tipo de pactos\u00a0dif\u00edcilmente sumar\u00edan el consenso de todos los pa\u00edses\u00a0as\u00ed que, ante la duda, la opci\u00f3n m\u00e1s factible es rascar el compromiso a trav\u00e9s de este tipo de acuerdos.", "\n\nEstos son los\u00a0principales acuerdos\u00a0anunciados hasta ahora en la\u00a0cumbre del clima de Sharm el-Sheikh\u00a0(COP27).\n\nAlianza global contra la sequ\u00eda Espa\u00f1a y Senegal han lanzado\u00a0una nueva alianza global contra la sequ\u00eda.\n\nLa iniciativa, respaldada por m\u00e1s de 25 pa\u00edses y una veintena de entidades, pretende crear una &quot;plataforma pol\u00edtica colaborativa&quot; para impulsar medidas que permitan a pa\u00edses, ciudades y comunidades &quot;reducir su vulnerabilidad, impacto y exposici\u00f3n a las sequ\u00edas extremas&quot;.\n\nEl pacto despega con una inyecci\u00f3n inicial de 5 millones de euros.   \n\nCoalici\u00f3n contra la desforestaci\u00f3n Sharm el-Sheikh ha logrado cristalizar\u00a0varios pactos, alianzas y coaliciones contra la desforestaci\u00f3n.\n\nUna nueva coalici\u00f3n de l\u00edderes gubernamentales, empresas y pueblos ind\u00edgenas ha lanzado la conocida como\u00a0Alianza de L\u00edderes Forestales clim\u00e1ticos\u00a0para &quot;proteger, conservar y restaurar los bosques del mundo&quot;.\n\nLa iniciativa, respaldada por 25 pa\u00edses, se propone el objetivo de &quot;detener y revertir la p\u00e9rdida de bosques para 2030&quot;.", "\n\nTambi\u00e9n se refuerzan\u00a0varias iniciativas privadas relacionadas con la protecci\u00f3n de los bosques tropicales.\n\nHidr\u00f3geno Verde Los pron\u00f3sticos se confirman y, seg\u00fan vaticinaron los expertos, Sharm el-Sheikh est\u00e1 logrando cerrar varios\u00a0acuerdos sobre hidr\u00f3geno renovable.\n\nLa Uni\u00f3n Europea y Namibia han sellado una\u00a0&quot;asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica&quot;\u00a0para impulsar el desarrollo del conocido como hidr\u00f3geno verde: una fuente de energ\u00edas renovables baja en emisiones.\n\nLa presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, ha anunciado un total de\u00a0cuatro acuerdos estrat\u00e9gicos de este tipo entre los que destacan los firmados con Egipto y Kazajist\u00e1n.", "\n\nEnerg\u00eda e\u00f3lica marina La\u00a0alianza global por la energ\u00eda e\u00f3lica marina\u00a0(tambi\u00e9n conocida como GOWA, por sus siglas en ingl\u00e9s) suma nueve firmas m\u00e1s en Sharm el-Sheikh.\n\nSeg\u00fan se ha anunciado este martes,\u00a0B\u00e9lgica, Colombia, Alemania, Irlanda, Jap\u00f3n, Pa\u00edses Bajos, Noruega, Reino Unido y Estados Unidos\u00a0se adhieren al pacto para &quot;propiciar una r\u00e1pida escalada&quot; de esta fuente de energ\u00eda renovable.\u00a0", "Los cinco 'atascos' de la cumbre del clima de Sharm el-Sheikh.\n\nEn\u00a0Sharm el-Sheikh\u00a0se respira un aire extra\u00f1o este mi\u00e9rcoles.\n\nEn el\u00a0ecuador de la segunda semana de la cumbre del clima, justo en un momento en que ya se deber\u00edan estar cerrando los \u00faltimos flecos del acuerdo final, todav\u00eda hay muchos\u00a0debates que siguen en el aire.", "\n\nLos\u00a0borradores de los diferentes apartados de las negociaciones\u00a0llegan con cuentagotas y, en muchos casos, son m\u00e1s un reflejo de buenas intenciones que de pactos concretos.\n\nMientras el\u00a0final de la cumbre est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca, preocupa que a\u00fan haya tantas inc\u00f3gnitas sobre la mesa.\n\nLa gran esperanza para\u00a0&#039;desatascar&#039; el debate clim\u00e1tico\u00a0era la\u00a0cumbre del G20.\n\nSharm el-Sheikh, de hecho,\u00a0esperaba que Bali lograra reunir el consenso pol\u00edtico suficiente\u00a0para aumentar la presi\u00f3n en las negociaciones egipcias.", "\n\nY en cierto modo as\u00ed ha ocurrido.\n\nEl acuerdo final del G20, publicado tambi\u00e9n este mi\u00e9rcoles, incluye un\u00a0apartado espec\u00edfico sobre pol\u00edticas clim\u00e1ticas.\n\nEn este, las grandes potencias del mundo reafirman su compromiso para\u00a0limitar el calentamiento global por debajo de los 1,5 grados, acelerar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica de los combustibles f\u00f3siles a las renovables y aumentar, en general, la contundencia de las pol\u00edticas clim\u00e1ticas actuales.\u00a0", "  \n\nNegociaciones atascadas Mientras,\u00a0en Sharm el-Sheikh todo avanza al ralent\u00ed.\n\nEn estos momentos, lo \u00fanico que est\u00e1 claro es que las\u00a0negociaciones van con retraso.\n\nLo ha reconocido incluso el presidente de la cumbre,\u00a0Sameh Shoukry, durante una de las \u00faltimas comparecencias realizadas para hablar sobre el estado de los acuerdos.\n\nSeg\u00fan ha explicado este mi\u00e9rcoles, una\u00a0parte del atasco depende de cuestiones t\u00e9cnicas, que en estos momentos siguen en manos de los equipos de negociaci\u00f3n especializados y que, si todo va seg\u00fan lo previsto, podr\u00edan empezar a tomar forma entre el mi\u00e9rcoles por la noche y el jueves.\u00a0  \n\nOtra gran parte, sin embargo, tendr\u00e1 que\u00a0mediarse en &quot;conversaciones pol\u00edticas de alto nivel&quot;.", "\n\nPara ello, la presidencia del evento ha designado una serie de &#039;facilitadores&#039; para\u00a0guiar las negociaciones\u00a0de los\u00a0cinco grandes bloques claves de la cumbre.\n\nSe trata de los acuerdos sobre\u00a0mitigaci\u00f3n, finanzas, recorte de emisiones, p\u00e9rdidas y da\u00f1os, as\u00ed como para el\u00a0programa global de adaptaci\u00f3n.\n\nLa vicepresidenta espa\u00f1ola\u00a0Teresa Ribera\u00a0ha sido elegidas para liderar las conversaciones sobre este \u00faltimo punto.\n\nEs la quinta ocasi\u00f3n en que Ribera es designada como facilitadora en las negociaciones de una cumbre del clima.\u00a0  \n\n&quot;La\u00a0decisi\u00f3n de esta cumbre\u00a0debe incluir un\u00a0programa de trabajo que sirva de gu\u00eda\u00a0para medir los impactos,\u00a0riesgos y vulnerabilidad de la crisis clim\u00e1tica\u00a0y que, a su vez, ayude a la planificaci\u00f3n de los pa\u00edses y la implementaci\u00f3n de las medidas&quot;, ha explicado Ribera desde Sharm el-Sheikh tras ser designada como facilitadora del programa de adaptaci\u00f3n.\u00a0", "  \n\nEl punto m\u00e1s cr\u00edtico ahora mismo parece el de\u00a0p\u00e9rdidas y da\u00f1os.\n\nLa conocida como\u00a0Alianza de peque\u00f1as islas, que representa algunos estados en riesgo de extinci\u00f3n por la subida del nivel del mar, denuncia que\u00a0&quot;apenas se han hecho progresos&quot; en esta cuesti\u00f3n\u00a0y presionan para lograr un pacto claro para crear\u00a0un mecanismo econ\u00f3mico\u00a0que permita hacer frente a los estragos clim\u00e1ticos.\n\nLos \u00fanicos documentos que han trascendido hasta ahora sobre el tema reconocen, efectivamente, la\u00a0necesidad de crear alg\u00fan sistema que permita financiar estos da\u00f1os\u00a0pero, aun as\u00ed, todav\u00eda no se decantan por ninguno en concreto.\n\nParece que queda\u00a0todav\u00eda mucho que debatir en Sharm el-Sheikh", "Del cerdo ya se aprovecha todo: llega el gas \u201cpata negra\u201d.\n\nEn la actualidad se est\u00e1 viviendo a nivel global una transformaci\u00f3n verde sin precedentes con el foco puesto en la reducci\u00f3n de la huella de carbono.\n\nEn este contexto, el tratamiento de los purines para producir gas renovable surge como una gran oportunidad y apuesta de valor circular para la producci\u00f3n de energ\u00eda limpia.", "\n\nTest: \u00bfCu\u00e1nto sabes de biog\u00e1s?Your browser does not support the video tag.\n\nEspa\u00f1a es el pa\u00eds de Europa con mayor producci\u00f3n de ganado porcino.\n\nSe estima que genera unos 50 millones de toneladas de purines al a\u00f1o.\n\nEl biometano es un biog\u00e1s de gran calidad que no necesita de adaptaci\u00f3n de infraestructuras, por lo que, adem\u00e1s, se puede inyectar en las actuales redes de gas natural.\n\nAunque comparando las instalaciones a nivel europeo que inyectan biometano a la red con las que se cuentan en Espa\u00f1a queda claro que a\u00fan queda camino por recorrer, el biog\u00e1s se presenta como una soluci\u00f3n climatol\u00f3gica fundamental.\n\nSe trata de una gran oportunidad para las zonas rurales que pueden tener la ocasi\u00f3n de impulsar un desarrollo econ\u00f3mico e incluso, aumentar la poblaci\u00f3n en la \u201cEspa\u00f1a vaciada\u201d, creando valor, empleo y una importante actividad alrededor de esta pr\u00e1ctica, contribuyendo a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de estas zonas.\n\nUna alternativa ecol\u00f3gica y de bajo impacto ambientalEn los \u00faltimos a\u00f1os la producci\u00f3n en Espa\u00f1a del porcino no ha dejado de aumentar.\n\nSeg\u00fan la oficina de estad\u00edstica comunitaria Eurostat, el pa\u00eds ocupa el primer puesto en cuanto a n\u00famero de cabezas de ganado porcino en la UE con casi 30 millones de cerdos.", "\n\nEsta producci\u00f3n acarrea la generaci\u00f3n de una gran cantidad de purines, que puede ser aprovechado para dar una vuelta a la situaci\u00f3n y de este modo obtener un r\u00e9dito ecol\u00f3gico.\n\nEn Catalunya, la granja de cerdos Porgaporcs en Vila-sana (Lleida) ha logrado transformar el biog\u00e1s producido con purines porcinos a biometano, equiparable al gas natural, y, por tanto, permite inyectarlo directamente a la red.\n\nEl proceso de producci\u00f3n de biog\u00e1s se llama digesti\u00f3n anaer\u00f3bica.\n\nSe trata de un proceso en el que los microorganismos descomponen la materia org\u00e1nica en ausencia de ox\u00edgeno.\n\nLos productos finales de la digesti\u00f3n anaer\u00f3bica son el metano y el di\u00f3xido de carbono.\n\nEl metano puede utilizarse como combustible, y el di\u00f3xido de carbono puede utilizarse para otros fines, como la carbonizaci\u00f3n de bebidas.", "\n\nPlanta de biog\u00e1s de Vila-SanaLa planta agroalimentaria Porgaporcs de Vila-sana funciona desde el 2006 con purines de porcinos y ecosustratos que provienen de residuos de la industria agroalimentaria, transformando el biog\u00e1s generado con purines porcinos a biometano, equiparable al gas natural, pero producido de una manera sostenible, que posteriormente se inyecta a la red de distribuci\u00f3n actual para uso residencial.\n\nEn el pr\u00f3ximo a\u00f1o la instalaci\u00f3n inyectar\u00e1 11,8 GWh/a\u00f1o de biometano en la red de distribuci\u00f3n de gas, equivalente al consumo anual de 3.150 hogares.\n\nLa generaci\u00f3n y consumo de este gas renovable evitar\u00e1 la emisi\u00f3n a la atm\u00f3sfera de m\u00e1s de 2.450 toneladas equivalentes de CO2/a\u00f1o, lo que equivale a plantar m\u00e1s de 4.900 \u00e1rboles.", "\n\nLo que es evidente es que este biog\u00e1s posee un gran potencial; aprovecha todos los recursos para la producci\u00f3n, especialmente el que proviene del sector agroalimentario y de la gesti\u00f3n de residuos.\n\nCon su contribuci\u00f3n, estas industrias pueden tener un papel decisivo en la gesti\u00f3n eficiente de los residuos, fomentando as\u00ed, la econom\u00eda circular.\n\nEl biog\u00e1s no solo es una fuente de energ\u00eda renovable, sino que tambi\u00e9n tiene el potencial de dar un impulso a la econom\u00eda de las zonas rurales.", "\n\nAdem\u00e1s, puede utilizarse para abastecer de energ\u00eda a todo tipo de hogares, granjas y empresas.\n\nY, a diferencia de otras fuentes de energ\u00eda renovables, puede utilizarse incluso cuando no brilla el sol o no sopla el viento.\n\nEn la actualidad ya se encuentran casos de \u00e9xito en todo el mundo, y no hay raz\u00f3n para que esto no pueda reproducirse a mayor escala.\n\nCon el apoyo y la inversi\u00f3n adecuados, el biog\u00e1s podr\u00eda desempe\u00f1ar un papel importante en la creaci\u00f3n de un futuro m\u00e1s sostenible.", "Cincuenta a\u00f1os del Apolo 17: por qu\u00e9 dejamos de ir a la Luna y por qu\u00e9 ahora lo intentamos de nuevo.\n\nEl 7 de diciembre de 1972, hace exactamente cincuenta a\u00f1os, despeg\u00f3 la\u00a0\u00faltima misi\u00f3n tripulada a la Luna.\n\nEl Apolo 17 alz\u00f3 el vuelo de noche, se pos\u00f3 sobre la superficie lunar, llev\u00f3 a cabo una serie de experimentos cient\u00edficos y volvi\u00f3 a la Tierra sano y salvo.\n\nMedio siglo m\u00e1s tarde, la\u00a0historia del \u00faltimo viaje lunar tripulado\u00a0explica\u00a0por qu\u00e9 la humanidad dej\u00f3 de ir a la Luna\u00a0y\u00a0por qu\u00e9 ahora intenta lanzar un nuevo programa tripulado\u00a0para volver a pisar el sat\u00e9lite terrestre.\n\nAbr\u00f3chense los cinturones porque esta cr\u00f3nica viene con alg\u00fan que otro sobresalto.\u00a0  \n\nEmpecemos por el principio.\n\nPara entender los\u00a0or\u00edgenes de la carrera espacial\u00a0(o por qu\u00e9 la humanidad invirti\u00f3 una\u00a0cantidad ingente de esfuerzo y dinero\u00a0para ver qu\u00e9 hab\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de los confines de nuestro planeta) hay que remontarse a\u00a0mediados de la d\u00e9cada de los cincuenta\u00a0del siglo pasado.", "\n\nEl mundo acababa de salir de la Segunda Guerra Mundial, las tensiones geopol\u00edticas impregnaban el aire y Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9ticas estaban enzarzados en una Guerra Fr\u00eda para demostrar su liderazgo.\n\nFue en ese contexto que\u00a0estas superpotencias iniciaron una pugna\u00a0para ver\u00a0qui\u00e9nes eran los primeros en &quot;conquistar&quot; el espacio\u00a0exterior.", "\n\nPrimero con el env\u00edo de sat\u00e9lites y despu\u00e9s con las primeras misiones tripuladas.\u00a0  \n\nLos or\u00edgenes del programa espacial Apolo El\u00a0programa espacial Apolo\u00a0naci\u00f3 en la\u00a0d\u00e9cada de los 60\u00a0para liderar los proyectos de exploraci\u00f3n estadounidenses.\n\nEl\u00a0primer vuelo de este proyecto, conocido como Apolo 1, despeg\u00f3 a finales de febrero de\u00a01966.\n\nEn los\u00a0siguientes cuatro a\u00f1os\u00a0se lanzaron\u00a0un total de 10 misiones\u00a0m\u00e1s de este programa hasta que, finalmente,\u00a0el 16 de julio de 1969 el Apolo 11\u00a0logr\u00f3 el &quot;peque\u00f1o paso para el hombre, pero el gran paso para la humanidad&quot; que supuso la\u00a0primera caminata de un ser humano\u00a0fuera de su planeta madre.   \n\nDespu\u00e9s del\u00a0\u00e9xito del Apolo 11,\u00a0seguido en directo por m\u00e1s de 600 millones de espectadores\u00a0en todo el mundo, los estadounidenses planearon una serie de lanzamientos m\u00e1s para seguir explorando la Luna (y todo sea dicho,\u00a0demostrar su poder\u00edo tecnol\u00f3gico ante sus rivales sovi\u00e9ticos).", "\n\nSolo cuatro meses despu\u00e9s del viaje de Armstrong, Aldrin y Collins se lanz\u00f3 el viaje del Apolo 12.\n\nTodo un \u00e9xito.\n\nY cinco meses despu\u00e9s,\u00a0el Apolo 13.\n\nY es aqu\u00ed donde\u00a0la historia empez\u00f3 a torcerse.\n\nEl punto de inflexi\u00f3n El\u00a0viaje del Apolo 13, encabezado por los astronautas Lovell, Haise y Swigert, estuvo a punto de acabar en tragedia tras la\u00a0explosi\u00f3n de un tanque de ox\u00edgeno\u00a0en uno de los m\u00f3dulos de la misi\u00f3n.\n\nEste incidente impidi\u00f3 el alunizaje de la nave y caus\u00f3 fugas de ox\u00edgeno, agua y energ\u00eda en la nave espacial.\n\nLos astronautas tuvieron que sobrevivir durante d\u00edas con\u00a0estrictos racionamientos de comida y agua, temperaturas heladas debido a los problemas de calefacci\u00f3n y a\u00a0una peligrosa acumulaci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono\u00a0en el m\u00f3dulo espacial.", "\n\nEsta misi\u00f3n, definida por el mismo Lovell como &quot;un exitoso fracaso&quot;, puso de manifiesto los\u00a0peligros que se escond\u00edan tras las misiones espaciales\u00a0y, en cierto modo, abri\u00f3 el debate sobre la continuidad de este tipo de proyectos.\n\nEn tan\u00a0solo seis a\u00f1os, el programa Apolo realiz\u00f3\u00a0un total de 17 vuelos tripulados.\n\nSe estima que el proyecto cost\u00f3 unos\u00a024.500 millones de d\u00f3lares de la \u00e9poca\u00a0(el equivalente a 152.000 millones de d\u00f3lares de actuales, seg\u00fan c\u00e1lculos de la revista &#039;Forbes&#039;).", "\n\nLos primeros lanzamientos lograron atraer la atenci\u00f3n de cientos de millones de espectadores en todo el mundo, pero\u00a0vuelo tras vuelo el inter\u00e9s se fue disipando\u00a0y, una vez se &#039;relajaron&#039; las relaciones con la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, mantener el ritmo del programa espacial se convirti\u00f3 en algo inviable.\n\nTanto econ\u00f3mica como narrativamente, era muy complicado justificar la necesidad de invertir tanto dinero en viajar a la Luna.\u00a0  \n\nDe Apolo a Artemis El\u00a0\u00faltimo vuelo del programa Apolo\u00a0fue, parad\u00f3jicamente, uno de los m\u00e1s prol\u00edficos de todo el proyecto.", "\n\nEl Apolo 17 fue la\u00a0primera misi\u00f3n espacial en incluir a un cient\u00edfico\u00a0en su tripulaci\u00f3n (el ge\u00f3logo Harrison Schmitt), una de las que\u00a0m\u00e1s experimentos cient\u00edficos realiz\u00f3 sobre la Luna\u00a0y la que m\u00e1s muestras de suelo lunar logr\u00f3 traer de vuelta a la Tierra.\n\nTambi\u00e9n destaca por haber logrado\u00a0r\u00e9cord de estancia en la Luna, el mayor tiempo de \u00f3rbita lunar y la mayor distancia recorrida en otro cuerpo celeste (por no decir que en los \u00faltimos momentos de la misi\u00f3n el capit\u00e1n Eugene Cernan\u00a0marc\u00f3 sobre el polvo lunar las iniciales de su hija\u00a0y se convirti\u00f3 as\u00ed en el \u00fanico ser humano en haber escrito sobre la superficie de la Luna).\n\n&quot;Descubrimos el llamado &#039;suelo naranja&#039;, que result\u00f3 ser uno de los hallazgos m\u00e1s importantes sobre los\u00a0or\u00edgenes de la Luna&quot;, rememora el astronauta Harrison Schmitt en una entrevista publicada este mi\u00e9rcoles por NASA.\u00a0  \n\nTras el \u00e9xito del Apolo 17, Estados Unidos ten\u00eda al menos\u00a0otros tres lanzamientos programados\u00a0(que corresponder\u00edan al Apolo 18, 19 y 20).", "\n\nLos vuelos se acabaron cancelando por falta de presupuesto y, durante d\u00e9cadas,\u00a0el sue\u00f1o lunar se archiv\u00f3 en un caj\u00f3n.\n\nCincuenta a\u00f1os m\u00e1s tarde, justo en el aniversario de la \u00faltima misi\u00f3n tripulada a la Luna, todo apunta a que\u00a0la humanidad se prepara para volver a pisar el polvoriento suelo lunar\u00a0con el\u00a0programa Artemis.\u00a0  \n\nEste nuevo proyecto, cuya primera misi\u00f3n de prueba ha despegado hace tan solo un mes, est\u00e1\u00a0liderado por Estados Unidos, Europa y un conjunto de empresas privadas.\n\nEl proyecto planea llevar a las\u00a0primeras mujeres astronautas a la Luna en 2025\u00a0y, a su vez, a sentar las bases para que alg\u00fan d\u00eda los terr\u00edcolas puedan llegar hasta el planeta rojo y m\u00e1s all\u00e1.\n\nHasta ahora, solo 12 terr\u00edcolas han pisado la superficie lunar.\n\nEl lanzamiento del primer Artemis ya ha abierto un\u00a0nuevo cap\u00edtulo en la historia de la exploraci\u00f3n espacial\u00a0y en tan solo unos a\u00f1os, si no hay imprevistos, sumar\u00e1 m\u00e1s p\u00e1ginas a las\u00a0cr\u00f3nicas lun\u00e1ticas de la humanidad.\u00a0", "Las mujeres, menos felices que los hombres en todos los pa\u00edses, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a.\n\nLas mujeres son menos felices que los hombres en todos los pa\u00edses, con diferencias considerables en el caso de Espa\u00f1a, donde el 52% de los hombres dicen serlo frente al 42% de las mujeres.\n\nSon datos del\u00a0III Informe de Bienestar Emocional\u00a0del Grupo AXA,\u00a0una encuesta internacional\u00a0que ha sido realizada en 16 pa\u00edses con m\u00e1s de 16.000 encuestas.", "\n\nEntre las conclusiones: el 47% de los espa\u00f1oles se declara feliz, frente a un 40% que reconoce sentirse\u00a0&quot;emocionalmente mal o muy mal&quot;.\n\nSeg\u00fan el estudio, los espa\u00f1oles\u00a0somos de los europeos m\u00e1s sensibles\u00a0a aspectos como la guerra de\u00a0Ucrania\u00a0o el\u00a0cambio clim\u00e1tico, y reconocemos que\u00a0nuestra estabilidad emocional\u00a0se ve afectada por ambos aspectos.\u00a0 \n\nLos datos se mantienen similares a los registrados el a\u00f1o pasado, cuando tanto la situaci\u00f3n de la\u00a0pandemia\u00a0como las restricciones eran a\u00fan mayores,\u00a0explica \u00c1ngela Milla, directora de Salud de AXA.\u00a0 \n\nEntre los grandes titulares de la encuesta: menos de la mitad de los espa\u00f1oles considera que es feliz,\u00a0superados por alemanes, franceses o chinos.\n\nLas mujeres, m\u00e1s infelices Si se habla de diferencias de g\u00e9nero, las mujeres\u00a0son menos felices\u00a0que los hombres en todos los pa\u00edses,\u00a0salvo en Turqu\u00eda, donde un 42% dice ser felices frente al 41% de los hombres.\u00a0", " \n\nEn el caso de Espa\u00f1a, el 52% de los hombres dicen ser felices frente al 42% de las mujeres, porcentaje que es similar\u00a0al de, por ejemplo, B\u00e9lgica o Reino Unido.   \n\nAunque la situaci\u00f3n\u00a0ha mejorado respecto al a\u00f1o pasado, menos de la mitad de los encuestados espa\u00f1oles dicen estar felices y no situamos en el puesto 11 del ranking internacional,\u00a0superado por pa\u00edses como Alemania, Francia,\u00a0Jap\u00f3n y China; pero mejor que Italia, que cierra la clasificaci\u00f3n como el pa\u00eds\u00a0con menos personas felices, con un 36% de la poblaci\u00f3n.\n\nPor el contrario,\u00a0M\u00e9xico es el pa\u00eds con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n feliz, un 64%.\u00a0  \n\n&quot;L\u00e1nguidos&quot; o &quot;en lucha&quot; Los investigadores del estudio\u00a0dividen a la poblaci\u00f3n en cuatro estados: &quot;florecientes, avanzados&quot; (en muy buena y\u00a0buena situaci\u00f3n de salud emocional) frente a &quot;l\u00e1nguidos&quot; o &quot;en lucha&quot; (con mala o muy mala situaci\u00f3n).\n\nEl informe analiza aspectos como el grado de felicidad de los ciudadanos\u00a0as\u00ed como de estr\u00e9s, ansiedad o depresi\u00f3n.   \n\nEl estudio internacional -que recoge datos de\u00a0Tailandia, Francia, M\u00e9xico, Suiza, China, Estados Unidos, Filipinas, B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Irlanda, Alemania, Reino Unido, Hong Kong,\u00a0Turqu\u00eda, Jap\u00f3n e Italia-, sit\u00faa a tailandeses, franceses y mexicanos como los ciudadanos\u00a0con mejor situaci\u00f3n emocional.", "\n\nPor el contrario, italianos, japoneses y turcos son los encuestados con un mayor porcentaje de personas en estados &quot;l\u00e1nguidos&quot; o &quot;en lucha&quot;,\u00a0es decir, con peor situaci\u00f3n.\u00a0  \n\nLa soledad La soledad\u00a0es otro de los aspectos analizados.\n\nEn Espa\u00f1a, el porcentaje de quienes se sienten solos es del 42% frente a m\u00e1s del 50%\u00a0de turcos, chinos o filipinos.\n\nEn t\u00e9rminos similares a los espa\u00f1oles se sit\u00faa Francia, Alemania o Reino Unido.\n\nPor otro lado, Turqu\u00eda lidera los rankings\u00a0de personas con m\u00e1s\u00a0estr\u00e9s,\u00a0depresi\u00f3n\u00a0y ansiedad; mientras el 48% de los espa\u00f1oles dice tener estr\u00e9s, el 18% depresi\u00f3n y el 5% ansiedad.", "\n\nEn la parte baja, como los ciudadanos con menos problemas, destacan\u00a0japoneses, franceses y tailandeses en las tres categor\u00edas.\u00a0   \n\nPreguntados sobre cu\u00e1l\u00a0es su principal inquietud, la investigaci\u00f3n ofrece datos diferentes por pa\u00edses, situando la salud como el m\u00e1s importante en\u00a0Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Suiza, B\u00e9lgica o Alemania; frente a italianos, norteamericanos o brit\u00e1nicos,\u00a0que optan por la riqueza.\n\nFranjas de edad Por franjas de edad, cuanto\u00a0m\u00e1s j\u00f3venes son los encuestados\u00a0m\u00e1s importancia dan a la carrera profesional o a la riqueza.\u00a0 \n\nEl estado de salud\u00a0es el tema m\u00e1s importante a partir de los 45 a\u00f1os.\n\nLos j\u00f3venes, adem\u00e1s, son\u00a0emocionalmente &quot;m\u00e1s sensibles&quot;\u00a0al\u00a0cambio clim\u00e1tico, un aspecto que afecta especialmente a los espa\u00f1oles (47%), a\u00a0la cabeza de los europeos.\u00a0", "   \n\nEl conflicto de Ucrania, por su parte, ha impactado fuertemente a los espa\u00f1oles, s\u00f3lo superados por turcos y filipinos en la encuesta internacional.\n\nEl 54% de los encuestados espa\u00f1oles reconoce\u00a0que la guerra est\u00e1 teniendo un impacto &quot;fuerte o negativo&quot;\u00a0en su bienestar emocional, lejos del 27% de los americanos o\u00a0el 28% de los chinos, que se mostraron menos preocupados.\u00a0  \n\nLa encuesta (online)\u00a0ha sido realizada por Ipsos\u00a0a consumidores de entre 18 y 74 a\u00f1os en cada pa\u00eds, del 5 de\u00a0septiembre al 5 de octubre de 2022.\n\nSe recogieron datos adicionales entre el 26 de octubre y el 1 de noviembre para apoyar a los datos de segmentos de poblaci\u00f3n,\u00a0indican desde AXA.", "Revelan el misterio de la simetr\u00eda del brillo de la Tierra.\n\nDurante a\u00f1os, la simetr\u00eda del brillo entre los hemisferios de la Tierra al observar el planeta desde el espacio ha sido un misterio para los cient\u00edficos, ya que la extensi\u00f3n desproporcionada de aguas oce\u00e1nicas oscuras del hemisferio sur deber\u00eda reflejar menos luz solar: ahora, un nuevo estudio descubri\u00f3 que el brillo de las nubes que surge de fuertes tormentas sobre el hemisferio sur es un agente de compensaci\u00f3n de alta precisi\u00f3n para la gran \u00e1rea terrestre del hemisferio norte, conservando as\u00ed la simetr\u00eda.", "\n\nUn equipo de Investigadores liderado por el Instituto Weizmann de Ciencias de Israel ha revelado en un nuevo estudio, publicado recientemente en Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS), una fuerte correlaci\u00f3n entre la intensidad de las tormentas, la nubosidad y la tasa de reflexi\u00f3n de la energ\u00eda solar en cada hemisferio, que explica la simetr\u00eda en el brillo de la Tierra que hasta hoy no pod\u00eda comprenderse.\n\nAdem\u00e1s, brinda una evaluaci\u00f3n de c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico podr\u00eda alterar la tasa de reflexi\u00f3n en el futuro.\n\nUn misterio de m\u00e1s de 50 a\u00f1os Desde principios de la d\u00e9cada de 1970, cuando comenzaron a colocarse en \u00f3rbita sat\u00e9lites para medir la radiaci\u00f3n solar reflejada por la Tierra, que t\u00e9cnicamente se conoce como albedo, se inici\u00f3 un misterio irresuelto hasta nuestros d\u00edas: \u00bfpor qu\u00e9 el brillo es sim\u00e9trico y uniforme en cada hemisferio, si las condiciones son diferentes?\n\nComo indica un art\u00edculo publicado en Science Alert, al observar a nuestro planeta desde el espacio apreciamos que ambos hemisferios se muestran igualmente brillantes.\n\nEsto es inesperado y extra\u00f1o, porque el hemisferio sur est\u00e1 mayormente cubierto por oc\u00e9anos oscuros, mientras que el hemisferio norte tiene una vasta \u00e1rea terrestre, que es mucho m\u00e1s brillante que estos oc\u00e9anos.", "\n\nEn consecuencia, el hemisferio sur deber\u00eda reflejar menos luz solar.\n\nBuscando explicar esta simetr\u00eda, el equipo de investigadores integr\u00f3 datos de varios informes, incluidos los del sat\u00e9lite Terra de la NASA y el conjunto de datos meteorol\u00f3gicos globales ERA5 , que tambi\u00e9n incorpora lecturas satelitales.\n\nPosteriormente compararon 50 a\u00f1os de datos sobre la cobertura de nubes, con informaci\u00f3n sobre la ubicaci\u00f3n y la intensidad de las tormentas.\u00a0   \n\nNubes como &quot;reflectores&quot\n\n; A partir de los patrones de tormentas y de la integraci\u00f3n de toda la informaci\u00f3n indicada previamente, los investigadores pudieron demostrar las causas del equilibrio del albedo de la Tierra.", "\n\nTodo indica que la mayor intensidad de las tormentas sobre el hemisferio sur compensa la menor luz solar reflejada por las aguas oscuras de los oc\u00e9anos.\n\nLas nubes funcionan como verdaderos &quot;reflectores&quot;, amplificando el brillo del hemisferio sur y equilibr\u00e1ndolo con el que produce el hemisferio norte.\n\n&quot;Hemos descubierto que el albedo de las nubes que surge de fuertes tormentas sobre el hemisferio sur es un agente de compensaci\u00f3n de alta precisi\u00f3n para la gran \u00e1rea terrestre del hemisferio norte y, por lo tanto, se conserva la simetr\u00eda&quot;, explic\u00f3 en una nota de prensa el cient\u00edfico Or Hadas, autor principal del nuevo estudio.", "\n\nFactores ambientales y posibles cambios Pero el problema no termina aqu\u00ed, porque la Tierra ha estado experimentando modificaciones vertiginosas en los \u00faltimos a\u00f1os, debido al cambio clim\u00e1tico: esto podr\u00eda afectar la simetr\u00eda del albedo entre los hemisferios, con distintas consecuencias.\u00a0  \n\nSin embargo, aunque un incremento de las tormentas severas y los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos en el hemisferio sur podr\u00eda desequilibrar el albedo, los investigadores creen que se podr\u00edan producir al mismo tiempo otros fen\u00f3menos en el hemisferio norte que mantendr\u00edan la simetr\u00eda.\n\nM\u00e1s all\u00e1 de esto, a\u00fan no es posible determinar con certeza si la simetr\u00eda se romper\u00e1 frente al calentamiento global a largo plazo y cu\u00e1les ser\u00e1n las consecuencias espec\u00edficas, seg\u00fan concluyen los cient\u00edficos en el nuevo estudio.\n\nReferencia The role of baroclinic activity in controlling Earth\u2019s albedo in the present and future climates.\n\nOr Hadas et al.\n\nPNAS (2023).\n\nDOI:https://doi.org/10.1073/pnas.2208778120", "Hipocres\u00edas energ\u00e9ticas.\n\n\u00bfSe imaginan una familia que decidiera comprarse un Ferrari, una casa en Cadaqu\u00e9s y un viaje alrededor del mundo sin tener en cuenta si tiene recursos para financiarlos?\n\nNo parece razonable.\n\nLo normal ser\u00eda optimizar el nivel de consumo, pero condicionado a la restricci\u00f3n presupuestaria de cada familia.\n\nEste tipo de situaciones de optimizaci\u00f3n condicionada a los recursos disponibles son los problemas habituales tanto en la econom\u00eda como en muchos otros campos como la ingenier\u00eda.", "\n\nSin embargo, la transici\u00f3n energ\u00e9tica se ha planteado pol\u00edticamente como un proceso de reducci\u00f3n de emisiones sin restricciones.\n\nLos cient\u00edficos nos dicen cu\u00e1l es el l\u00edmite de aumento de la temperatura que no deber\u00eda sobrepasarse y los pol\u00edticos ponen fechas a la descarbonizaci\u00f3n.\n\nPero la transici\u00f3n energ\u00e9tica es un proceso de reducci\u00f3n de emisiones que tiene multitud de restricciones y produce efectos indirectos muy significativos que deben tambi\u00e9n tenerse en cuenta en su optimizaci\u00f3n.\n\nLos modelos climatol\u00f3gicos tienen en cuenta la enorme complejidad del ecosistema, pero los modelos de transici\u00f3n energ\u00e9tica no parece que tengan en cuenta la complejidad del sistema econ\u00f3mico y social.", "\n\nOlvidar que estamos ante un problema de optimizaci\u00f3n con restricciones en un sistema con interacciones complejas entre sus componentes produce multitud de paradojas y retrasa la consecuci\u00f3n de los objetivos.\n\nTanques de biog\u00e1s en Hamburgo Martin Meissner / APEn primer lugar, existen m\u00faltiples restricciones en el problema de minimizaci\u00f3n de las emisiones: tecnol\u00f3gicas, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales y geopol\u00edticas.\n\nAunque sea una obviedad es necesario recordar que la tecnolog\u00eda no permite la sustituci\u00f3n inmediata, ni siquiera a corto plazo, de las energ\u00edas no renovables.\n\nPero, adem\u00e1s, las trabas administrativas para poner en funcionamiento proyectos fotovoltaicos y e\u00f3licos hacen todav\u00eda m\u00e1s lenta su adopci\u00f3n.\n\nLas restricciones econ\u00f3micas no est\u00e1n solo relacionadas con la financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n en energ\u00eda renovables.\n\nVoluntarismo Seguir en una transici\u00f3n irreal, que fracasa sistem\u00e1tica en sus objetivos, desmoraliza a la sociedad e impide conseguir el objetivo de acabar con las emisionesEs necesario tambi\u00e9n que el precio de la energ\u00eda en la transici\u00f3n no se dispare, pues eso aumenta la probabilidad de conflictos sociales y la p\u00e9rdida de competitividad, con la consiguiente p\u00e9rdida de empleo, reduciendo el apoyo popular para continuar con la imprescindible reducci\u00f3n de emisiones.", "\n\nAdem\u00e1s, un precio muy alto de la energ\u00eda provoca que otros pa\u00edses vuelvan a quemar carb\u00f3n o petr\u00f3leo, como es el caso de India, alejando la consecuci\u00f3n de los objetivos de emisiones, un problema global por naturaleza.", "\n\nTambi\u00e9n hay que tener en cuenta que un ritmo diferente de imposici\u00f3n sobre las emisiones en distintas zonas econ\u00f3micas perjudica la competitividad de las zonas que imponen una transici\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida.\n\nY esto se agrava si no se grad\u00faan las tarifas de importaci\u00f3n para objetos producidos con mayor emisi\u00f3n contaminante.\n\nEn las restricciones geopol\u00edticas, de las que les habl\u00e9 hace unos meses, no hace falta insistir.\n\nEn segundo lugar, no tener en cuenta la complejidad del sistema econ\u00f3mico y social produce enormes paradojas e hipocres\u00edas.\n\nUno.\n\nAlemania decidi\u00f3 precipitadamente abandonar la energ\u00eda nuclear y echarse en manos del gas ruso a pesar de la anexi\u00f3n de Crimea.\n\nNo hay duda que la dependencia europea de la energ\u00eda rusa hizo pensar a Rusia que la invasi\u00f3n de Ucrania no encontrar\u00eda mucha resistencia en Europa y fue un factor en el comienzo de la guerra.\n\nAhora la UE ya acepta que quemaremos m\u00e1s carb\u00f3n en la pr\u00f3xima d\u00e9cada por el fin del uso del gas ruso.", "\n\nAs\u00ed lo reconoci\u00f3 esta semana Frans Timmermans en la presentaci\u00f3n del plan REPower EU.\n\nMenudo negocio: hemos reducido la energ\u00eda nuclear para volver a quemar carb\u00f3n.\n\nDos.\n\nLa Uni\u00f3n Europea proh\u00edbe el fracking, pero no hace ascos a importar gas de Estados Unidos producido con esta tecnolog\u00eda.\n\nLa ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica espa\u00f1ola tambi\u00e9n lo proh\u00edbe, pero una fracci\u00f3n sustancial del gas importado por Espa\u00f1a de Estados Unidos se produce as\u00ed.", "\n\nQue los votos sean locales parece hacer olvidar que el problema de las emisiones es global.\n\nPlanificaci\u00f3n Los actuales modelos de transici\u00f3n no parece que tengan en cuenta la complejidad del sistema econ\u00f3micoTres.\n\nCon el precio de la energ\u00eda disparado, en un proceso que viene de muchos meses antes de la invasi\u00f3n rusa, muchos gobiernos europeos han decidido subvencionar las gasolinas cuando uno de los vectores fundamentales de la descarbonizaci\u00f3n debe ser la reducci\u00f3n del consumo energ\u00e9tico.\n\nEn lugar de ajustar los impuestos por la inflaci\u00f3n y dejar que las familias decidan si quieren comprar m\u00e1s verduras o mantener el consumo de gasolina, la subvenci\u00f3n solo se da si se emite CO\u00b2.\n\nEsta medida, que ser\u00eda l\u00f3gica para sectores que no tienen posibilidad de decidir si quieren consumir gasolinas o no, como los transportistas, no es compatible con los golpes de pecho ecol\u00f3gicos de muchos gobiernos europeos.", "\n\nY solo faltaba que el Banco de Espa\u00f1a confirme que esta subvenci\u00f3n est\u00e1 favoreciendo en mayor medida a las familias con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos.\n\n\u00bfEs esto parte de la transici\u00f3n justa de la que tanto se habla?\n\n\u00bfO es una medida m\u00e1s que a\u00f1adir a las restricciones de circulaci\u00f3n para familias con pocos recursos que no pueden permitirse un coche nuevo o, en el futuro, pidan una hipoteca para financiar una vivienda poco eficiente energ\u00e9ticamente?Por todo lo anterior me sorprende que de los acontecimientos de los \u00faltimos meses algunos extraigan la conclusi\u00f3n de que hay que acelerar el abandono de las energ\u00edas no renovables.", "\n\nParece que la Uni\u00f3n Europea, incluso antes de la invasi\u00f3n rusa, ya vio las orejas al lobo proponiendo que el gas y la energ\u00eda nuclear fueran consideradas verdes.\n\nMejor eso que acabar volviendo al carb\u00f3n.\n\nLa conclusi\u00f3n es que necesitamos una transici\u00f3n energ\u00e9tica inteligente que sea lo m\u00e1s r\u00e1pida posible sujeta a las restricciones de un sistema econ\u00f3mico y social muy complejo.\n\nSeguir en una transici\u00f3n irreal, que fracasa sistem\u00e1tica en sus objetivos, desmoraliza a la sociedad e impide conseguir el objetivo \u00faltimo: acabar con las emisiones y dejar un mundo habitable a las generaciones futuras.", "Alcampo organiza el acto \u2018Alianzas por la Descarbonizaci\u00f3n\u2019.\n\nMADRID, 20 (SERVIMEDIA) Alcampo celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo 9 de febrero en Kin\u00e9polis, en el municipio madrile\u00f1o de Pozuelo de Alarc\u00f3n, el evento \u2018Alianzas por la Descarbonizaci\u00f3n\u2019.\n\nAl acto asistir\u00e1n el secretario de Estado de Medio Ambiente, Hugo Mor\u00e1n, y  el director general de Alcampo, Am\u00e9rico Ribeiro, y en \u00e9l se abordar\u00e1n cuestiones como la descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial y las estrategias sectoriales para la mejora de la sostenibilidad, entre otras.", "\n\nAlcampo se ha fijado el objetivo de alcanzar la neutralidad de carbono en el a\u00f1o 2043 en los \u00e1mbitos de emisiones directas y ha definido los objetivos de reducci\u00f3n de emisiones alineados con el Acuerdo de Par\u00eds y el Pacto por el Clima de Glasgow.\n\n(SERVIMEDIA)20-ENE-2023 09:27 (GMT +1)S/gja \u00a9 SERVIMEDIA.\n\nEsta informaci\u00f3n es propiedad de Servimedia.\n\nS\u00f3lo puede ser difundida por los clientes de esta agencia de noticias citando a Servimedia como autor o fuente.\n\nTodos los derechos reservados.\n\nQueda prohibida la distribuci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n p\u00fablica por terceros mediante cualquier v\u00eda o soporte.", "Los expertos mundiales en tiburones se re\u00fanen en Val\u00e8ncia para analizar c\u00f3mo frenar su extinci\u00f3n.\n\nEl Oceanogr\u00e0fic de Valencia acoge el Congreso Internacional de la especialidad.\n\nEs la primera vez que los especialistas se re\u00fanen en Europa Se trata de los vertebrados m\u00e1s amenazados del planeta, solo por detr\u00e1s de los anfibios, cuya merma ya est\u00e1 provocando p\u00e9rdida de pesquer\u00edas comerciales y el declive de arrecifes de coral..", "\n\nLos tiburones, rayas y quimeras son los vertebrados m\u00e1s amenazados del planeta, despu\u00e9s de los anfibios: un tercio de las m\u00e1s de mil quinientas especies que componen este grupo puede extinguirse en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN).", "\n\nLa desaparici\u00f3n de estos depredadores clave supone la p\u00e9rdida de pesquer\u00edas comerciales y el declive de ecosistemas como los arrecifes de coral, alerta la organizaci\u00f3n Oc\u00e9ana.a desaparici\u00f3n de estos depredadores clave supone la p\u00e9rdida de pesquer\u00edas comerciales y el declive de ecosistemas como los arrecifes de coralPara hablar de su urgente conservaci\u00f3n, cientos de expertos de los cinco continentes se dar\u00e1n cita en el Sharks International -Congreso Internacional de Tiburones- que, por primera vez en su historia, se celebrar\u00e1 en Europa.", "\n\nEl Oceanogr\u00e0fic de Val\u00e8ncia, ubicado en la Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies, un agente destacado en el desarrollo de conocimiento sobre estas especies, coorganiza y acoge el evento, que se celebra entre los d\u00edas 19 y 22 de octubreLa magnitud de este evento mundial hace necesaria la participaci\u00f3n de otras organizaciones y asociaciones que tambi\u00e9n act\u00faan como coorganizadores del evento, como son LAMNA, Submon y Shark Trust.\n\nLee tambi\u00e9n Nacen dos tiburones nodriza de cola corta por primera vez en el Oceanogr\u00e0fic de Val\u00e8ncia La Vanguardia\u201cDe los tiburones se aprovecha todo\u201d, explica uno de los organizadores del encuentro, Pablo Garc\u00eda-Salinas, investigador de la Fundaci\u00f3n Oceanogr\u00e0fic, LAMNA y la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia.\n\nSu carne es barata; con su piel, se hace cuero; de sus cart\u00edlagos se extrae col\u00e1geno para suplementos alimenticios; sus huesos son adornos para joyer\u00eda; y, en \u00faltimo caso, es la base de piensos de ganado y mascotas.\n\nPor no hablar de las frecuentes capturas accidentales.\n\n\u201cEl mayor enemigo de los llamados elasmobranquios es la sobrepesca y, dentro de Europa, Espa\u00f1a est\u00e1 a la cabeza en capturas\u201d, cuenta.\n\nCada a\u00f1o se pescan 100 millones de tiburones.\n\n\u00c9dgar BecerrilAdem\u00e1s de la merma pesquera, estos peces acusan la p\u00e9rdida de h\u00e1bitat producida por la presi\u00f3n costera y el cambio clim\u00e1tico.", "\n\n\u201cTodo ello ser\u00e1 objeto de debate entre unos 400 participantes que abordar\u00e1n la conservaci\u00f3n no solo desde la ciencia, sino tambi\u00e9n, desde la presi\u00f3n pol\u00edtica y la comunicaci\u00f3n\u201d, puntualiza.\n\nLos investigadores son conscientes de que todas las propuestas deben enfrentarse al hecho de que los tiburones han tenido mala fama, algo que juega en contra de su preservaci\u00f3n.\n\nLa investigadora Britt Finucci y su colega Andrew Chin contar\u00e1n su visi\u00f3n sobre el efecto de la pesca en estas especies marinas\u201cLos ponentes son los expertos en elasmobranquios m\u00e1s citados del mundo\u201d, se\u00f1ala Garc\u00eda-Salinas.\n\nEntre ellos, no pod\u00eda faltar la inglesa Sarah Fowler, que, con 30 a\u00f1os de experiencia en conservaci\u00f3n de la biodiversidad, es una de las autoras de Sharks of The World, el libro m\u00e1s relevante que existe sobre estos animales.\n\nTambi\u00e9n acudir\u00e1 su compatriota Ali Hood, experta que act\u00faa como lobby en las votaciones pesqueras de la Uni\u00f3n Europea para, entre otras cosas, establecer cuotas.", "\n\nOceanogr\u00e0fic-Val\u00e8ncia-edificios LVELa investigadora Britt Finucci y su colega Andrew Chin contar\u00e1n su visi\u00f3n sobre el efecto de la pesca en estas especies marinas, tanto en profundidad como en caladeros costeros, en Nueva Zelanda y Australia respectivamente.\n\nPor su parte, David Jim\u00e9nez contar\u00e1 su experiencia al frente de un proyecto de protecci\u00f3n de tiburones en Canarias.\n\nY para dar la visi\u00f3n de c\u00f3mo hacer llegar a tiburones y rayas al gran p\u00fablico, intervendr\u00e1 el escritor y divulgador estadounidense David Shiffman.", "\n\nLee tambi\u00e9n El Oceanogr\u00e0fic de Val\u00e8ncia supera ya las cifras de visitantes anteriores a la pandemia Enrique BollandEsta es la cuarta edici\u00f3n de un congreso que se celebra cada cuatro a\u00f1os por todo el mundo.\n\nLas pasadas ediciones tuvieron lugar en Australia, Sud\u00e1frica y Brasil.\n\nEn esta ocasi\u00f3n, se aprovechar\u00e1 que tiene lugar en las instalaciones del Oceanogr\u00e0fic para ense\u00f1ar las t\u00e9cnicas desarrolladas por su personal de investigaci\u00f3n para una correcta manipulaci\u00f3n de tiburones en laboratorio.\n\n\u201cSomos generadores de conocimiento, esencial para planificar acciones de conservaci\u00f3n eficaces; tambi\u00e9n, creamos muchas campa\u00f1as de divulgaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, encaminadas a crear conciencia entre la poblaci\u00f3n\u201d, concluye Pablo Garc\u00eda.", "Econom\u00eda y ecolog\u00eda: \u00bfnuevo retroceso a la vista?.\n\nLa invasi\u00f3n de Ucrania est\u00e1 comportando efectos negativos en muchos \u00e1mbitos: por supuesto, en los \u00e1mbitos de los derechos humanos conculcados, de sufrimiento y de devastaci\u00f3n del pa\u00eds; y tambi\u00e9n en cuanto a consecuencias econ\u00f3micas a escala mundial, ya cuantificables, seg\u00fan el FMI.Pero tambi\u00e9n est\u00e1 suponiendo un retroceso en los compromisos ambientales asumidos por los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, algunos incluso forzados a volver a subvencionar el consumo de combustibles f\u00f3siles\u2026Resulta una aut\u00e9ntica paradoja que la evidente dependencia del gas procedente de Rusia conlleve tal resultado, cuando deber\u00eda haber sido, desde hace a\u00f1os, una de las razones m\u00e1s importantes para acelerar la transici\u00f3n hacia las energ\u00edas renovables para reducir el riesgo en la seguridad de suministros.", "\n\nAhora se destinar\u00e1n recursos p\u00fablicos para aliviar los mayores costes del gas de otras procedencias -recursos que deber\u00edan facilitar, por el contrario, la implantaci\u00f3n masiva y el almacenamiento de la energ\u00eda solar y de la e\u00f3lica-, con el agravante que supone el mucho mayor impacto ambiental de algunas alternativas, como es el caso del gas de esquisto norteamericano.", "\n\nResurgen, tambi\u00e9n, las voces a favor de una prolongaci\u00f3n del uso de las centrales nucleares, y se plantea incluso la reapertura de plantas ya paradas en Alemania -con un elevado coste a causa de las mayores exigencias de seguridad y de las dificultades para la actualizaci\u00f3n de los equipos-, mientras en Francia EDF reconoce serios problemas de obsolescencia en las centrales actualmente en funcionamiento.", "\n\nLa guerra en Ucrania ha alterado tambi\u00e9n las prioridades presupuestarias de los pa\u00edses miembros de la UE, para poder atender las consecuencias econ\u00f3micas en los sectores productivos m\u00e1s afectados, as\u00ed como para contribuir a la correspondiente ayuda militar y humanitaria.\n\nLos gobiernos europeos se enfrentan por tanto a nuevas necesidades de gasto p\u00fablico, y no precisamente para ejecutar los previstos programas de transformaci\u00f3n de sus econom\u00edas con cargo a los fondos Next Generation EU.Quienes se resist\u00edan a los cambios asociados a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, encuentran ahora un buen pretexto para que se aparquen dichos cambiosQuienes se resist\u00edan a los cambios asociados, en particular a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, encuentran ahora un buen pretexto para que se aparquen dichos cambios.", "\n\nLa prioridad es, obviamente, mantener la actividad econ\u00f3mica y el poder adquisitivo de los ciudadanos, afectados por el r\u00e1pido incremento de la inflaci\u00f3n.\n\nPero las necesarias actuaciones en el corto plazo no deber\u00edan comprometer la hoja de ruta a medio y largo plazo: el \u00faltimo informe del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) de Naciones Unidas reitera la creciente urgencia de la reducci\u00f3n de emisiones de CO2.", "\n\nY el calentamiento global no es el \u00fanico desaf\u00edo ecol\u00f3gico al que nos enfrentamos.\n\nLa contaminaci\u00f3n del aire, del agua, del suelo, de la cadena alimentaria, y la p\u00e9rdida de biodiversidad terrestre y marina (con graves consecuencias para la salud humana y para la seguridad alimentaria), exigen medidas contundentes, que pueden ser financiadas, igual que las asociadas al cambio clim\u00e1tico, con cargo a los fondos Next Generation EU.Las necesarias actuaciones en el corto plazo no deber\u00edan comprometer la hoja de ruta a medio y largo plazoEs importante tambi\u00e9n se\u00f1alar que para obtener dichos fondos, los gobiernos deben respetar el principio de \u201cno regresi\u00f3n ambiental\u201d.\n\nTodo lo anterior deber\u00eda, por lo tanto, incentivar actuaciones acordes con la necesaria transici\u00f3n ecol\u00f3gica, generadoras de empleo y de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica.", "\n\nPor el contrario, adem\u00e1s del contexto de nuevas necesidades presupuestarias provocadas por la invasi\u00f3n de Ucrania, asistimos a evidencias de creciente \u201cnegacionismo ambiental\u201d, muy en particular en el medio rural, donde algunos pretenden demostrar que los requisitos exigidos por la UE en esta materia son incompatibles con la actividad agr\u00edcola, ganadera\u2026por supuesto con la caza\u2026 as\u00ed como, en general, con el desarrollo econ\u00f3mico y el bienestar social de la poblaci\u00f3n.\n\nNos enfrentamos incluso a la reaparici\u00f3n del mantra del \u201ctodo el suelo urbanizable\u201d, que provoc\u00f3 en su momento la inmensa burbuja mobiliaria, con todas sus consecuencias, econ\u00f3micas, sociales y ambientales -que favoreci\u00f3 adem\u00e1s la especulaci\u00f3n y la corrupci\u00f3n-.Varios gobiernos auton\u00f3micos han expresado su deseo de expandir la urbanizaci\u00f3n en suelos rurales, incluso en \u00e1reas protegidas.", "\n\nVarios gobiernos auton\u00f3micos han expresado su deseo de expandir la urbanizaci\u00f3n en suelos rurales, incluso en \u00e1reas protegidasEsta renovada convicci\u00f3n sobre la supuesta incompatibilidad entre medio ambiente y desarrollo econ\u00f3mico se ve amplificada por el posicionamiento de la extrema derecha (que descalifica la Agenda 2030 como un ataque frontal a las necesidades reales de la ciudadan\u00eda) y por el progresivo \u201cblanqueamiento\u201d de tal posicionamiento por parte del PP, en la medida que necesita el voto de Vox para gobernar en varias comunidades aut\u00f3nomas.\n\nResulta por lo tanto imprescindible un mayor esfuerzo de pedagog\u00eda, en particular para que quienes viven en el medio rural comprendan las ventajas que pueden derivarse de las pol\u00edticas ambientales.", "\n\nEn primer lugar, los consumidores europeos (afortunadamente, cada vez m\u00e1s tambi\u00e9n los espa\u00f1oles) manifiestan su preferencia por productos obtenidos cumpliendo con requisitos ambientales (e incluso sociales).Ello comporta un da\u00f1o reputacional para quienes no cumplen dichos requisitos: v\u00e9ase el rechazo de varias cadenas europeas de supermercados hacia los cultivos del campo de Cartagena (gravemente contaminados por nitratos) o las fresas del entorno de Do\u00f1ana (cuya producci\u00f3n agrava la sobreexplotaci\u00f3n del acu\u00edfero de un \u00e1rea protegida de enorme valor ecol\u00f3gico).Existen abundantes recursos de los fondos Next Generation EU disponibles para impulsar actividades sosteniblesEn segundo lugar, como se ha se\u00f1alado con anterioridad, hoy existen abundantes recursos presupuestarios de los fondos Next Generation EU, disponibles espec\u00edficamente para crear empleo e impulsar la innovaci\u00f3n en actividades sostenibles, en particular en el medio rural.\n\nY en tercer lugar, Espa\u00f1a dispone, por primera vez, de una pol\u00edtica de Estado, dirigida por la vicepresidencia para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, para afrontar la problem\u00e1tica de las \u00e1reas despobladas, desde un enfoque integral que aborda todas y cada una de las carencias y de las oportunidades de dichas \u00e1reas.\n\nNo hay tiempo que perder: y esta vez, hay suficientes recursos para financiar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica de nuestra econom\u00eda.\n\nRecordemos que sin ecolog\u00eda, no hay econom\u00eda.", "\u00bfCu\u00e1ntos \u00e1rboles se necesitan para compensar 1 segundo de b\u00fasqueda en Internet?.\n\nCuando env\u00edas un email o un mensaje de texto, cuelgas un post en una red social o consumes un v\u00eddeo en 'streaming', est\u00e1s emitiendo&nbsp;CO\u2082 a la atm\u00f3sfera.\n\nMovernos en un veh\u00edculo privado, abusar de la calefacci\u00f3n o del aire acondicionado, comer demasiada carne o consumir en exceso son acciones da\u00f1inas para nuestro planeta.\n\nPero, \u00bfsab\u00edas que nuestra actividad en Internet tambi\u00e9n produce gases de efecto invernadero?\n\nEs decir, navegar por la red contamina.", "\n\nY puedes saber cu\u00e1nto a trav\u00e9s de una acci\u00f3n muy sencilla: haz clic aqu\u00ed para conocer en tiempo real el CO\u2082 que emite uno de los buscadores m\u00e1s utilizados desde el instante en que entras en la p\u00e1gina web.\n\nEn solo 5 segundos: 2.552,46 kg de CO\u2082 (unos 500 kg de emisiones por segundo).\n\nY suma y sigue.\n\nLa investigadora digital Joana Moll puso en marcha esta iniciativa en 2015 para monitorear a tiempo real cu\u00e1ntos kilos de CO\u2082 emite el gigante tecnol\u00f3gico al medio ambiente mientras navegamos por Internet.\n\nY es que lo digital tambi\u00e9n deja huella.\n\nUna que cada vez se hace m\u00e1s grande.\n\nLa segunda pregunta que Joana Moll se formul\u00f3 fue esta: \u00bfCu\u00e1ntos \u00e1rboles se necesitan para compensar 1 segundo de estas b\u00fasquedas?", "\n\nY con ella naci\u00f3 un nuevo proyecto de visualizaci\u00f3n: Defoooooooorest.\n\nLa p\u00e1gina web muestra el impacto del CO\u2082 en una l\u00ednea de \u00e1rboles que crece y crece hasta el infinito (y m\u00e1s all\u00e1).Las acciones digitales que realizamos diariamente tambi\u00e9n contaminan Getty ImagesUna contaminaci\u00f3n en ascensoTodas las actividades humanas producen CO\u2082. Al igual que el consumo de datos en Internet: postear en una red social, ver un cap\u00edtulo de una serie en una plataforma de streaming o enviar un email.", "\n\nSon tres acciones cotidianas, aparentemente muy sencillas, que le salen caras al planeta.\n\nPorque se repiten muchas veces, tal y como recoge la infograf\u00eda What Happens In An Internet Minute 2021, creada anualmente por los expertos Lori Lewis y Chadd Callahan.\n\nSeg\u00fan sus datos, en 60 segundos online ocurre esto: 21,1 millones de mensajes de texto enviados, 695.000 stories compartidos en Instagram, 197,6 millones de email enviados, 500 horas de contenido subido a YouTube, 69 millones de mensajes enviados por WhatsApp y Facebook Messenger, y 28.000 suscriptores viendo Netflix.", "\n\nY es solo una muestra.\n\nLa huella de carbono digital no deja de crecer.\n\nEstudios recientes se\u00f1alan que ya supone entre un 1,8% y un 2,8% de la total.\n\nEsto es debido, sobre todo, a que los centro de datos (las instalaciones que alojan los dispositivos de procesado, almacenamiento y comunicaci\u00f3n) que hacen posible nuestra vida digital, con todos los servicios y aplicaciones que forman ya una parte indispensable de nuestro d\u00eda a d\u00eda, requieren de una gran cantidad de energ\u00eda que conlleva una emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono importante a la atm\u00f3sfera.", "\n\nToda la informaci\u00f3n online que manejamos est\u00e1 ah\u00ed dentro.\n\nEn 60 segundos online se env\u00edan 21,1 millones de mensajes de texto y se comparten 695.000 stories en InstagramPara hacernos una idea, seg\u00fan el estudio reciente Carbon impact of video streaming, realizado por The Carbon Trust, auditora medioambiental de empresas, la huella de carbono media de una hora de streaming en Europa es de aproximadamente 55 gramos de CO\u2082. Esto supone lo mismo que preparar cuatro bolsas de palomitas en un microondas o usar tres veces un hervidor el\u00e9ctrico en Reino Unido.", "\n\nOtro dato que facilita el Instituto Superior del Medioambiente es que enviar 65 mensajes de correo electr\u00f3nico equivale aproximadamente a conducir un kil\u00f3metro en coche.\n\nCada d\u00eda se env\u00edan unos 280.000 millones.\n\nEste tipo de contaminaci\u00f3n resulta a\u00fan m\u00e1s preocupante cuando, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial, la concentraci\u00f3n de CO\u2082 es la m\u00e1s alta desde hace tres millones de a\u00f1os.", "\n\nAdem\u00e1s, la cifra de consumo de Internet seguir\u00e1 creciendo exponencialmente debido al mayor acceso de la poblaci\u00f3n mundial a las nuevas tecnolog\u00edas y a que los centros de datos son cada vez m\u00e1s en n\u00famero y m\u00e1s grandes en capacidad: en los \u00faltimos a\u00f1os, han aparecido los llamados hyperscale data centers, centros de datos de dimensiones descomunales.\n\nUn bosque digital y otro realEn el compromiso general de Naturgy con el medio ambiente est\u00e1, primero, el reducir la huella de carbono que deja su actividad y, luego, compensarla.\n\nLa compa\u00f1\u00eda ya lleva a\u00f1os haci\u00e9ndolo, pero, adem\u00e1s, este 2022, quiere compensar tambi\u00e9n la huella digital que genera el consumo de sus contenidos.", "\n\nPara involucrar a los lectores, Naturgy ha puesto en marcha junto a Grupo God\u00f3 una iniciativa para plantar un bosque digital.\n\nEn paralelo, Naturgy plantar\u00e1 \u00e1rboles en un terreno incendiado en \u00c1vila (incluido en la Red Natura 2000 y registrado en el Ministerio de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico) en el a\u00f1o 2009, que afect\u00f3 a 4.200 hect\u00e1reas en la Sierra de Gredos.\n\nLo har\u00e1 solo hasta compensar la huella de carbono generada en la producci\u00f3n del proyecto 'Vecinos del mundo' para dejar la balanza en cero emisiones de CO\u2082.Grupo God\u00f3 y Naturgy compensar\u00e1n las 8,5 T de CO\u2082 eq generadas con el proyecto 'Vecinos del Mundo'De esta manera, se recuperar\u00e1 un espacio natural que anta\u00f1o albergaba multitud de formaciones vegetales y especies de fauna de especial inter\u00e9s de conservaci\u00f3n, entre las que destaca la colonia de buitre negro, siendo una de las m\u00e1s importantes de Europa.", "Agua caliente, por Antoni Puigverd.\n\nD\u00edas atr\u00e1s, el compa\u00f1ero Antonio Cerrillo, uno de los mejores periodistas de tem\u00e1tica ecol\u00f3gica, public\u00f3 un reportaje sobre la dimensi\u00f3n psicol\u00f3gica del amenazante y turbulento presente clim\u00e1tico: la ecoansiedad.", "\n\nMuchas personas viven la aceleraci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico con una mezcla de angustia, desconcierto y sentimiento de culpa.\n\nPor miedo a contribuir al calentamiento del planeta, no se atreven a utilizar el aire acondicionado, por ejemplo.\n\nHacen todo lo posible por consumir de forma poco contaminante y viven con angustia las noticias sobre la sequ\u00eda, los incendios o los r\u00e9cords de alta temperatura.\n\nUna pregunta de uno de los testigos de la ansiedad clim\u00e1\u00adtica sirvi\u00f3 de t\u00edtulo al reportaje: \u201c\u00bfPodr\u00e9 ducharme con agua caliente este invierno?\u201d.\n\nLa pregunta tiene dimensi\u00f3n moral.\n\nCon la guerra de Ucrania, la energ\u00eda protagoniza las dos principales inquietudes del presente: la dimensi\u00f3n ecol\u00f3gica y la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica.", "\n\nEn este contexto, \u00bfreducir el gasto energ\u00e9tico no es una exigencia personal?\n\nNo me parece estresante hacerse este tipo de preguntas.\n\nAl contrario: tomar conciencia de la dimensi\u00f3n colectiva de nuestros actos individuales es imprescindible en una democracia.\n\nLos errores de los de arriba no eclipsan la propia responsabilidadCiertamente, las instituciones que rigen nuestra vida colectiva act\u00faan de manera err\u00e1tica y contradictoria (inevitablemente contradictoria, a veces: pese a abanderar la transici\u00f3n energ\u00e9tica, la UE permitir\u00e1, debido a la escasez de gas, quemar carb\u00f3n a toda m\u00e1quina).\n\nPero precisamente en ese contexto de confusi\u00f3n institucional, la responsabilidad de los individuos es m\u00e1s conveniente.\n\nAhora es cuando tiene realmente sentido la c\u00e9lebre exhortaci\u00f3n de John F. Kennedy: \u201cNo preguntes qu\u00e9 puede hacer tu pa\u00eds por ti, sino qu\u00e9 puedes hacer t\u00fa por tu pa\u00eds\u201d.", "\n\nS\u00ed, lo sabemos: nuestros dirigentes son interesados, partidistas, ambiguos y, a menudo, incompetentes.\n\nS\u00ed, lo sabemos: puesto que pueden pagarlo, no pocos amigos, vecinos y conocidos derrochan agua y energ\u00eda a espuertas.\n\nDe acuerdo.\n\n\u00bfY qu\u00e9?\n\nLos errores de los de arriba o de los vecinos no eclipsan la propia responsabilidad.\n\nAhorrar agua y energ\u00eda es una exigencia personal.\n\nUna exigencia que no depende de lo que decidan los de arriba, sino de lo que refleja el espejo cuando estamos solos.", "San Telmo y la guerra del agua.\n\nLa literatura b\u00edblica, que es capaz de obtener ex\u00e9gesis memorables de las Escrituras, tiende a identificar las desgracias de los primitivos jud\u00edos con la infertilidad de la Tierra Prometida.\n\n\u201cCuando el pueblo obedec\u00eda a Dios, el campo era productivo\u201d, cuenta el Deuteronomio.\n\nLa desobediencia, en cambio, tra\u00eda consigo la sequ\u00eda y el hambre, relata el Lev\u00edtico.\n\nLa escasez de agua, un mal natural en un territorio des\u00e9rtico como Judea, simbolizaba un castigo divino.\n\nEn Andaluc\u00eda, parad\u00f3jicamente, los cat\u00f3licos acostumbran a sacar a la calle a las v\u00edrgenes cuando la lluvia se hace esperar demasiado.\n\nPor supuesto, no sirve para nada, pero a los creyentes les consuela.\n\nEs como una contrici\u00f3n.\n\nMetaf\u00f3ricamente equivale a pedir perd\u00f3n.\n\nEl Mediod\u00eda de Espa\u00f1a ha vivido hist\u00f3ricamente pendiente del cielo, igual que el antiguo Israel del venerable libro de los Salmos, que otorga a la voluntad divina el poder de convertir en desiertos los r\u00edos y transformar la tierra f\u00e9rtil en salinas.", "\n\nLa sequ\u00eda es una de las maldiciones (c\u00edclicas) de Andaluc\u00eda, donde el agua es un bien escaso y con capacidad para desestabilizar la econom\u00eda y trastocar la pol\u00edtica, igual que el gas y los precios de la energ\u00eda han empezado a condicionar la vida de las familias y lastran el porvenir inmediato de Europa.\n\nPantano de la Vi\u00f1uela en M\u00e1laga EFELa gran autonom\u00eda del Sur no es, sin embargo, un territorio exactamente seco.\n\nAl menos, no m\u00e1s que otras muchas zonas del pa\u00eds.\n\nLa Baja Andaluc\u00eda es un enclave geogr\u00e1fico marcado por la presencia f\u00e9rtil del Guadalquivir, que desemboca en el Atl\u00e1ntico despu\u00e9s de dejar detr\u00e1s de s\u00ed un paisaje, entre anfibio y cambiante, de infinitas marismas.", "\n\nAl t\u00e9rmino de este camino secular, camuflando lo que los historiadores denominan el Lacus Ligustinus, est\u00e1 Do\u00f1ana.\n\nLa media anual de precipitaciones en la regi\u00f3n supera los 650 litros/m2.\n\nEl problema no es tanto que no llueva en los meses h\u00famedos \u2013cada vez m\u00e1s cortos y escasos\u2013 cuanto el car\u00e1cter irregular de las lluvias y la creciente demanda de agua, no precisamente para consumo humano.", "\n\nDesde el nacimiento de la autonom\u00eda, a principios de los ochenta, en Andaluc\u00eda se han construido hasta ochenta pantanos que han duplicado la capacidad total de embalse.\n\nEsta pol\u00edtica, vigente desde el siglo XIX, ha permitido doblar las reservas potenciales hasta los 11.000 Hm3, aunque haya sido a costa de un impacto ambiental y econ\u00f3mico relevante.", "\n\nIm\u00e1genes de sat\u00e9lite del entorno de Do\u00f1ana en marzo de 2021 y marzo de 2022 EFEEl presidente de la Junta, Juan Manuel Moreno Bonilla, que este mi\u00e9rcoles inaugur\u00f3 el curso pol\u00edtico acusando a Pedro S\u00e1nchez de no evitar la sequ\u00eda en el Sur, \u2013\u201cAndaluc\u00eda muere de sedante la incapacidad del Gobierno\u201d\u2013 ha proclamado que esta nueva legislatura ser\u00e1 \u201cla del agua\u201d.\n\nEl PP promete hacer inversiones en infraestructuras con los fondos p\u00fablicos que dejaron sin gastar los socialistas y cuya financiaci\u00f3n (140 millones de euros anuales) procede de un canon que se viene cobrando a las familias andaluzas desde hace doce a\u00f1os, a pesar de que las obras hidr\u00e1ulicas vinculadas a su recaudaci\u00f3n no se han ejecutado m\u00e1s que en un 50%.Andaluc\u00eda incumpli\u00f3 as\u00ed el compromiso con Europa de que todas las localidades con m\u00e1s de 2.000 habitantes depurar\u00edan sus aguas residuales, evitando los vertidos al mar y a los r\u00edos.", "\n\nLa UE mult\u00f3 a Espa\u00f1a con una sanci\u00f3n de 32,7 millones de euros, de los que 5,5 corresponden a la Junta.\n\nEsta cantidad seguir\u00e1 creciendo mientras no se acometan dichas obras, que afectan sobre todo a municipios con una intens\u00edsima actividad tur\u00edstica, como Isla Cristina y Matalasca\u00f1as (Huelva), Barbate y Tarifa (C\u00e1diz), Alhaur\u00edn el Grande, Nerja o Co\u00edn (M\u00e1laga).Moreno Bonilla tiene previsto usar los fondos disponibles en desaladoras, trasvases interiores y sistemas de depuraci\u00f3n, eliminando el canon del recibo del agua en 2023.", "\n\nNo antes.\n\nEn simult\u00e1neo, reclama al Estado que destine fondos europeos a digitalizar el ciclo integral del agua y trasvasar caudal de los r\u00edos Tinto, Odiel, Piedras y Guadalquivir para los agricultores de Do\u00f1ana.\n\nSan Telmo persiste en la vieja f\u00f3rmula decimon\u00f3nica: combatir la sequ\u00eda mediante m\u00e1s obras p\u00fablicas, equiparando el consumo dom\u00e9stico con la producci\u00f3n agraria.\n\nPrepara cambios legislativos y orienta sus reivindicaciones ante la Moncloa en esta direcci\u00f3n.\n\nMoreno Bonilla durante la presentaci\u00f3n del plan 'Respira Do\u00f1ana' Junta de Andaluc\u00eda\u00bfEs un camino inteligente?", "\n\nLa evidencia del cambio clim\u00e1tico \u2013Andaluc\u00eda acaba de pasar el verano m\u00e1s t\u00f3rrido de su historia\u2013 desmiente la infalibilidad de esta f\u00f3rmula.\n\nAl menos, desde el prisma del inter\u00e9s general.\n\nLos pantanos, sin precipitaciones regulares que los llenen, s\u00f3lo sirven para desviar recursos p\u00fablicos a las empresas constructoras.\n\nJustamente esto es lo que ha sucedido durante d\u00e9cadas por la influencia pol\u00edtica del sector agr\u00edcola.\n\nLa demanda de agua en Andaluc\u00eda \u2013donde desde la sequ\u00eda de los noventa la poblaci\u00f3n mantiene h\u00e1bitos aceptables de ahorro, salvo excepciones\u2013 no ha dejado de crecer en paralelo a la expansi\u00f3n del regad\u00edo.\n\nEs la industria (agr\u00edcola) la que hipoteca las reservas de agua, no el consumo particular.\n\nCada vez que la sequ\u00eda se manifiesta, todo el sistema de gesti\u00f3n del agua entra en una fase cr\u00edtica.", "\n\nYa sucedi\u00f3 entre 1991 y 1995.\n\nLa historia vuelve a repetirse ahora.\n\nLos agricultores llevan meses advirtiendo de una p\u00e9rdida de producci\u00f3n del orden de un 30%.\n\nLos expertos explican que, desde los a\u00f1os cuarenta del pasado siglo, las lluvias han descendido de media un 15%.\n\nIncluso m\u00e1s en las cuencas del Guadalquivir (la mayor de la regi\u00f3n, de titularidad estatal) y la Mediterr\u00e1nea (la que discurre desde Algeciras a Almer\u00eda).El problema es de fondo.", "\n\nDe modelo.\n\nUna autonom\u00eda incapaz de controlar el uso del agua, tolerante con los regad\u00edos ilegales y nada rigurosa al gestionar los costes de las obras p\u00fablicas puede disimular dichas faltas cuando los pantanos est\u00e1n llenos.\n\nEsto ha dejado de suceder.\n\nActuar sobre la demanda, y no s\u00f3lo sobre la dom\u00e9stica, va a convertirse en uno de los grandes problemas pol\u00edticos durante la pr\u00f3xima d\u00e9cada si sigue el calentamiento global.\n\nLa escasez de agua generar\u00e1 conflictos y tensiones cr\u00f3nicas, dado que la demanda crece a una velocidad superior tanto a los recursos naturalmente disponibles como a los artificialmente generados.\n\nImagen de la campana de la organizaci\u00f3n WWF Espa\u00f1a en contra de la amnist\u00eda a los regantes ilegales de Do\u00f1ana WWFLa actividad agraria consume en el Sur el 81% de todos los recursos h\u00eddricos, frente al 15,7% que supone la demanda dom\u00e9stica y el 2,5% que necesita la actividad industrial.", "\n\nEste es el cuadro general.\n\nEl caudal de riegos no ha dejado de ampliarse desde finales de los a\u00f1os noventa, en parte debido a usos suntuarios o recreativos vinculados a negocios inmobiliarios, como los clubes de golf, que consumen m\u00e1s de 30 Hm3 de agua al a\u00f1o.\n\nEl 24% del campo andaluz, cuya facturaci\u00f3n oficial alcanza los 6.000 millones al a\u00f1o, se explota actualmente en r\u00e9gimen de regad\u00edo.", "\n\nEs casi un tercio del total las zonas existentes en Espa\u00f1a.\n\nCalentamiento global Actuar sobre la demanda, y no s\u00f3lo sobre la dom\u00e9stica, va a convertirse en uno de los grandes problemas pol\u00edticosSon m\u00e1s un mill\u00f3n de hect\u00e1reas que en su mayor\u00eda, y sin contemplar los riegos ilegales, han ido convirti\u00e9ndose en explotaciones intensivas en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, cuando ya exist\u00eda conciencia plena sobre los quebrantos de la sequ\u00eda y diagn\u00f3sticos cient\u00edficos sobre el cambio clim\u00e1tico.\n\nEl m\u00f3vil, obviamente, es econ\u00f3mico: animados por las ayudas comunitarias, los agricultores sustituyeron el secano por cultivos de hortalizas, frutales, c\u00edtricos, olivar y vi\u00f1as.\n\nEsta tendencia ha sido especialmente intensa en la periferia de Andaluc\u00eda (Huelva, Ja\u00e9n, Almer\u00eda), pero no ha solucionado uno de los end\u00e9micos problemas regionales: el empleo.", "\n\nEl campo ha pasado de dar sustento al 22% de la poblaci\u00f3n a suponer la actividad esencial de un 8% de los trabajadores.\n\nSon empresarios y propietarios particulares \u2013ante los que la Junta se muestra especialmente comprensiva, en buena medida debido a razones electorales\u2013 quienes han hecho crecer exponencialmente la demanda.\n\nUna parte de los costes de su actividad salen de las arcas p\u00fablicas, pero los beneficios no retornan en id\u00e9ntica proporci\u00f3n v\u00eda fiscal.\n\nAgotamiento de agua Los regad\u00edos ilegales y urbanismo irregular son una lacra en Andaluc\u00edaDe fondo subyace un grave problema de desgobierno territorial, una de las asignaturas pendientes de todos los gobiernos auton\u00f3micos.", "\n\nLos regad\u00edos ilegales, del mismo modo que el urbanismo irregular, son una lacra en Andaluc\u00eda, aunque haya sectores sociales con notable capacidad de influencia pol\u00edtica que se beneficien de esta cultura a costa del agotamiento de las aguas superficiales y de los \u00faltimos acu\u00edferos, como ocurre en Do\u00f1ana, donde el PP pretende legalizar hasta 1.500 hect\u00e1reas de regad\u00edo ilegal con el apoyo t\u00e1cito del PSOE.Los regad\u00edos ilegales y urbanismo irregular son una lacra en Andaluc\u00edaLa demanda de agua en Andaluc\u00eda se ha vuelto infinita; las reservas disponibles, menguan.\n\nLa guerra del agua, igual que la crisis energ\u00e9tica desatada tras la invasi\u00f3n rusa de Ucrania, es una batalla de dominio.\n\nY supone la crisis de un modelo econ\u00f3mico que el cambio clim\u00e1tico puede convertir en insostenible \u2013las precipitaciones, seg\u00fan los expertos, disminuir\u00e1n hasta un 20%\u2013 y que nadie aspira a reformar porque implicar\u00eda plantear un reforma agraria basada en criterios de sostenibilidad, en vez de en la antigua reivindicaci\u00f3n patrimonial de hace cuarenta a\u00f1os.\n\nEl aciago augurio b\u00edblico de la sequ\u00eda ya es la nueva normalidad del Sur.", "Catalunya roja, por Ignacio S\u00e1nchez-Cuenca.\n\nCuando hace unas d\u00e9cadas se realizaban pron\u00f3sticos sobre el futuro, reinaba un cierto consenso en que evolucionar\u00edamos hacia sociedades cada vez m\u00e1s pr\u00f3speras, materialistas y desideologizadas.\n\nEl consumismo como estilo de vida, por un lado, y la seguridad que proporciona el estado de bienestar, por otro, disolver\u00edan los grandes desacuerdos ideol\u00f3gicos.\n\nEste diagn\u00f3stico se reforz\u00f3 con la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que arrastr\u00f3 consigo al comunismo como ideolog\u00eda.\n\nEl \u00fanico modelo que sobreviv\u00eda era la democracia liberal y por eso, en el a\u00f1o 1989, Francis Fukuyama lanz\u00f3 la tesis del fin de la historia: no pod\u00edamos imaginar nada distinto de la democracia liberal en el terreno pol\u00edtico y del capitalismo en el econ\u00f3mico.\n\nEn un mundo incapaz de elaborar alternativas, la ideolog\u00eda se ir\u00eda diluyendo.\n\nY, sin embargo, la ideolog\u00eda ha vuelto, aunque de una forma que nadie hab\u00eda previsto.\n\nA pesar de los altos niveles de desarrollo econ\u00f3mico, las sociedades est\u00e1n profundamente divididas.", "\n\nYa no se trata del combate entre liberalismo, fascismo y comunismo, ahora no hay grandes relatos enfrentados.\n\nCon todo, el aumento de las desigualdades econ\u00f3micas y el cambio cultural han producido un choque de valores que resquebraja la cohesi\u00f3n social.", "\n\nEn un lado tenemos a gente que demanda menor desigualdad econ\u00f3mica, mayor empe\u00f1o en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, que cree en la multiculturalidad y los derechos de los animales y que apoya la causa del feminismo; en el lado contrario, personas que, en nombre de la libertad, rechazan los estados grandes e intervencionistas de nuestro tiempo, que piensan que la inmigraci\u00f3n es una fuente de problemas y que dan gran importancia a las tradiciones nacionales y culturales.\n\nEsta divisi\u00f3n profunda en torno a valores es una de las causas de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica.\n\nEs adem\u00e1s lo que impide que dos personas de bandos distintos sean capaces de entenderse.", "\n\nNo encuentran un terreno com\u00fan, les separan demasiadas cosas en sus creencias acerca de c\u00f3mo habr\u00eda que afrontar los problemas de nuestro tiempo, desde los impuestos hasta la memoria hist\u00f3rica.\n\nDe ah\u00ed que la pol\u00edtica se convierta en un di\u00e1logo de sordos.\n\nJomaLas divisiones ideol\u00f3gicas no se producen solo entre personas.\n\nEn ocasiones, dichas divisiones adquieren escala territorial.\n\nSe trata de un fen\u00f3meno que solo entendemos a medias.\n\nPor ejemplo, se ha ido cavando una fosa creciente entre la gente que vive en grandes capitales de los pa\u00edses avanzados y la gente que lo hace en localidades de tama\u00f1o medio o peque\u00f1o.\n\nEn el refer\u00e9ndum del Brexit, el apoyo a la permanencia en la Uni\u00f3n Europea fue del 59,8% en Londres y de tan solo el 46,6% en el resto del pa\u00eds.\n\nLas divisiones ideol\u00f3gicas no se producen solo entre personas; en ocasiones adquieren escala territorialNo es solo un asunto de la capital o de las grandes ciudades.", "\n\nEn muchos pa\u00edses hay territorios enteros que adoptan perfiles ideol\u00f3gicos muy distintos.\n\nEn Estados Unidos, las dos costas son predominantemente dem\u00f3cratas, mientras que el interior es republicano.\n\nCuando las diferencias de valores pol\u00edticos se concentran territorialmente, la posibilidad de llegar no ya a grandes acuerdos, sino siquiera a diagn\u00f3sticos compartidos, es a\u00fan m\u00e1s remota.\n\nA este respecto, Espa\u00f1a presenta algunas peculiaridades que, a mi modo de ver, no se conocen lo suficiente en el debate p\u00fablico.", "\n\nEn t\u00e9rminos comparados, Espa\u00f1a es el pa\u00eds con una ciudadan\u00eda m\u00e1s escorada a la izquierda de toda la Uni\u00f3n Europea.\n\nLa ideolog\u00eda se mide habitualmente mediante encuesta, en una escala en la que el 0 es la extrema izquierda y 10 la extrema derecha.\n\nLa media espa\u00f1ola es la m\u00e1s baja (la m\u00e1s izquierdista) de toda la UE, con 4,4, siendo Ruman\u00eda el pa\u00eds m\u00e1s derechista, con una media de 6,1.Espa\u00f1a, adem\u00e1s, presenta grandes diferencias internas.", "\n\nDe hecho, es el tercer pa\u00eds de la UE m\u00e1s heterog\u00e9neo ideol\u00f3gicamente hablando, tras Dinamarca e Italia.\n\nTodos estos datos proceden de la encuesta postelectoral que se realiz\u00f3 tras las elecciones europeas del 2019, con una muestra amplia, de 26.538 personas.\n\nLos datos son muy parecidos en encuestas m\u00e1s recientes.\n\nPues bien, si nos fijamos en las regiones en las que la muestra es de al menos 40 personas (160 regiones europeas satisfacen este requisito), nos encontramos con que las dos regiones m\u00e1s izquierdistas de la Uni\u00f3n Europea son, en primer lugar, Catalunya (media de 3,6) y, en segundo, Euskadi (media de 3,8).\n\nEn otras encuestas, Euskadi sale primera y Catalunya segunda.\n\nLa Comunidad de Madrid, en cambio, presenta una media notablemente m\u00e1s derechista, 4,9.\n\nLa diferencia entre las dos regiones con nacionalismo propio y Madrid, basti\u00f3n del nacionalismo espa\u00f1ol, es muy acusada.\n\nEstas diferencias ideol\u00f3gicas se manifiestan de muchas maneras, por ejemplo, en cuestiones como el apoyo a la monarqu\u00eda o a los toros (considerablemente m\u00e1s bajo en Euskadi y Catalunya que en el resto de Espa\u00f1a).\n\nA mi juicio, si en Espa\u00f1a no se produce una reforma constitucional es, ante todo, por el miedo de que, aun pudiendo ser ratificada en el conjunto del pa\u00eds, no consiga una mayor\u00eda en ninguna de estas dos regiones.", "\n\nLas dos regiones m\u00e1s izquierdistas de la UE son Catalunya y Euskadi; Madrid se escora a la derechaLas diferencias ideol\u00f3gicas no son achacables a los niveles de renta per c\u00e1pita, pues Madrid, Euskadi y Catalunya est\u00e1n las tres entre las comunidades de mayor renta en Espa\u00f1a.", "\n\nSe trata m\u00e1s bien del predominio de marcos culturales y pol\u00edticos espec\u00edficos de cada territorio.\n\nEn este sentido, que Catalunya y Euskadi sean las regiones m\u00e1s de izquierdas de toda la UE obedece, en buena medida, al eterno conflicto territorial o nacional.\n\nLa percepci\u00f3n de una parte importante de las poblaciones catalana y vasca de que sus respectivas naciones no gozan del reconocimiento nacional que deber\u00edan tener, o la creencia de que sufren alg\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n o maltrato, produce una tensi\u00f3n pol\u00edtica entre centro y periferia que desplaza los valores ideol\u00f3gicos hacia la izquierda.\n\nQue la distancia ideol\u00f3gica entre territorios sea tan grande ser\u00e1 motivo de lamento para unos y de celebraci\u00f3n para otros.\n\nEl caso es que, en estas condiciones, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil llegar a consensos amplios en la pol\u00edtica espa\u00f1ola.\n\nSi las divergencias entre ciudadanos, que ya de por s\u00ed son de dif\u00edcil gesti\u00f3n, se concentran adem\u00e1s territorialmente, la gobernaci\u00f3n se vuelve a\u00fan m\u00e1s complicada, con riesgo de par\u00e1lisis en las cuestiones de fondo.", "Lucha contra el fuego.\n\nNos gusta el buen tiempo, y m\u00e1s a\u00fan si es con contraste estacional, como es el caso del calorcito que nos est\u00e1 haciendo en invierno.", "\n\nEst\u00e1 claro que a nadie le amarga un dulce, aunque lo placentero sea en este caso el preludio de olas de calor que ya empezamos a sufrir en junio del a\u00f1o pasado.\n\nEl cambio clim\u00e1tico no es algo para las generaciones venideras.\n\nEs algo que ya empezamos a padecer hoy.\n\nNo en vano, la superficie afectada por los incendios en Espa\u00f1a en el 2022 fue similar a la de \u00c1lava.\n\nFue entonces cuando o\u00edmos que el combate contra los fuegos de verano se hace parcialmente en invierno.\n\nMe pregunto en consecuencia: \u00bfqu\u00e9 se est\u00e1 haciendo ahora para prevenir lo que nos espera?\n\nPorque coincido en que la lucha contra el fuego estriba m\u00e1s en la prevenci\u00f3n que en el empleo de las brigadas de extinci\u00f3n, que tambi\u00e9n.\n\n\u00bfSe est\u00e1 haciendo algo en la cooperaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n entre administraciones competentes?\n\n\u00bfSe est\u00e1 dotando de presupuesto y equipamiento a la lucha contra los incendios?", "\n\n\u00bfSe est\u00e1n gestionando nuestros montes en la actualidad, mediante el desbroce, accesos, contrataciones\u2026?\n\n\u00bfVa a mejorar la vigilancia?\n\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo nuestros gobiernos al respecto?\n\nEstos son entre otros los aspectos que nos interesan a los ciudadanos y no tanto la pol\u00edtica de descalificaciones y de confrontaci\u00f3n gratuita, que solo alimenta la tensi\u00f3n y nada aporta a nuestro bienestar.   \n\nEnrique L\u00f3pez de Tur\u00edso   Vitoria", "Los mensajes de las burbujas.\n\nNos aportan mucha informaci\u00f3n, tanto meteorol\u00f3gica como clim\u00e1tica, como si va a llover m\u00e1s o menos.", "\n\n* La autora forma parte de la comunidad de lectores de La VanguardiaMe he fijado en la belleza cotidiana de unas burbujas formadas por la ca\u00edda del agua en el estanque de los jardines del monasterio de Pedralbes, retratadas en Las Fotos de los Lectores de La Vanguardia.\n\nSon impresionantes sus formas, conexiones, colores...\n\n\u00a1su contemplaci\u00f3n me fascin\u00f3!\n\nY quise profundizar en sus ense\u00f1anzas, en lo que nos transmiten.\n\nY es que, aunque por incre\u00edble que parezca, las burbujas nos aportan mucha informaci\u00f3n, tanto meteorol\u00f3gica como clim\u00e1tica.", "\n\nPor ejemplo, nos dicen si va a llover m\u00e1s o menos.\n\nSeg\u00fan la creencia popular, mientras veamos los gorgoritos que se forman en los charcos cuando llueve como consecuencia del impacto de las gotas de lluvia, nos indica que no escampar\u00e1, mientras que remitir\u00e1 solo cuando desaparezcan esas peque\u00f1as pompas de aire.\n\nLee tambi\u00e9n \u00bfFue la copa de Pit\u00e1goras el primer alcohol\u00edmetro?\n\nIsaura MarcosUna burbuja es un gl\u00f3bulo de una sustancia en el interior de otra, generalmente gas en un l\u00edquido.\n\nLas burbujas pueden permanecer intactas una vez lleguen a la superficie de la sustancia.\n\nEso es debido al efecto Marangoni (un l\u00edquido con una baja tensi\u00f3n superficial tender\u00e1 a fluir hacia otro de mayor tensi\u00f3n superficial siempre que est\u00e9n en contacto).Ampliar Burbujas en el estanque de los jardines del monasterio de Pedralbes.", "\n\nIsaura MarcosLas burbujas y pompas tienen formas esf\u00e9ricas, porque se conservan en el estado de energ\u00eda m\u00e1s bajoEn este caso, las im\u00e1genes muestran las burbujas que se forman en el estanque, pero, en realidad, las tenemos presentes a diario en varios lugares y situaciones que vivimos.\n\nUn caso claro es cuando nos bebemos un refresco.\n\nVemos burbujas porque se produce una nucleaci\u00f3n espont\u00e1nea de di\u00f3xido de carbono supersaturado.", "\n\nLas vemos tambi\u00e9n como vapor en el agua hirviendo, como espuma en el mar cuando contemplamos el oleaje en la playa o como pompas de jab\u00f3n, por poner algunos ejemplos de su bella presencia en nuestra vida.\n\nY, como hemos visto, si nos fijamos bien, nos dir\u00e1n muchas cosas.\n\nAmpliar Burbujas, con su forma caracter\u00edstica.\n\nIsaura Marcos", "El mejor momento para ir a la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nEl oto\u00f1o tard\u00edo permite disfrutar de este bello hayedo de la Garrotxa, con m\u00e1s tranquilidad entre semana.", "\n\n* El autor forma parte de la comunidad de lectores de La VanguardiaLa Fageda d'en Jord\u00e0, seguramente, no est\u00e1 tan guapa como tocar\u00eda en esta \u00e9poca del a\u00f1o, pero en este reportaje para Las Fotos de los Lectores de La Vanguardia podemos ver su imagen de oto\u00f1o tard\u00edo, por definirlo de alguna manera.\n\nAmpliar Un carruaje atraviesa la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraLo cierto es que los veranos cada vez duran m\u00e1s y se pasa de golpe en al invierno.\n\nEfectos del calentamiento global que parece querer eliminar el oto\u00f1o.\n\nAmpliar En bicicleta por la Fageda d'en Jord\u00e0.", "\n\nManel SerraEste bosque de hayas que pertenece al Parque Natural de la Zona Volc\u00e1nica de La Garrotxa, es un lugar incre\u00edble para ir a pasear.\n\nSe extiende por las localidades de Olot, Santa Pau y Les Preses.\n\nAmpliar Detalle de las hojas oto\u00f1ales en la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraAmpliar Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraAmpliar Detalle de las hojas en la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraAmpliar Copas de los \u00e1rboles en la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraEl mejor momento para visitar la Fageda d'en Jord\u00e0 en oto\u00f1o es entre semana, porque no hay tanta gente como en los fines de semana.\n\nY as\u00ed podemos tomar fotos con m\u00e1s tranquilidad.\n\nAmpliar Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel SerraAmpliar Paisaje oto\u00f1al en la Fageda d'en Jord\u00e0.", "\n\nManel SerraLa Fageda d'en Jord\u00e0 muestra un paisaje \u00fanico, asentado a 550 metros de altitud sobre una colada enfriada de lava procedente del volc\u00e1n del Croscat.\n\nEl hayedo est\u00e1 rodeado por 21 de los volcanes que hay en la comarca de la Garrotxa.\n\nAmpliar Recorriendo la Fageda d'en Jord\u00e0.\n\nManel Serra", "El paisaje invernal de la Cerdanya se reinventa.\n\nEl invierno m\u00e1s caluroso ha conllevado menos nevadas, aunque este entorno natural sigue seduciendo.\n\n* La autora forma parte de la comunidad de lectores de La VanguardiaEl paisaje de la Cerdanya se reinventa, como se refleja en este reportaje fotogr\u00e1fico en Las Fotos de los Lectores de La Vanguardia, con unos inviernos cada vez menos fr\u00edos y cuando tenemos menos nieve en las pistas de esqu\u00ed.", "\n\nAmpliar \u00c1rbol desnudo en la Cerdanya.\n\nAlicia BombiEste invierno, hay escasez de nevadas.\n\nPero, a pesar de las consecuencias del cambio clim\u00e1tico, el paisaje invernal de la Cerdanya contin\u00faa apasionando a quien conoce esta tierra o a quien la descubre.\n\nTodos la disfrutan, revelando sus secretos d\u00eda tras d\u00eda, paseo tras paseo.\n\nAmpliar Sobrevolando la niebla en el valle de la Cerdanya.\n\nAlicia BombiCuando el aire fr\u00edo de las partes m\u00e1s altas desciende y se estanca en la llanura del valle de la Cerdanya, el vapor de agua se condensa en gotas microsc\u00f3picas.\n\nEs as\u00ed como se producen los mares de niebla, como se aprecia en las fotograf\u00edas.\n\nAmpliar Nubes de invierno en la Cerdanya.", "\n\nAlicia BombiLa Cerdanya se ubica b\u00e1sicamente en el alto Valle del Segre.\n\nDe hecho, se enclava en uno de los valles m\u00e1s anchos de Europa, que destaca por su altitud y por disfrutar de m\u00e1s de tres mil horas de sol al a\u00f1o.\n\nSu especial situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, entre la cordillera pirenaica y las sierras del Cad\u00ed y el Moixer\u00f3, hace que tenga un clima entre atl\u00e1ntico y mediterr\u00e1neo.", "\n\nAmpliar Las aves y la fauna en general es muy rica en la Cerdanya.\n\nAlicia BombiSe pueden recorrer varias rutas importantes de senderismo, que pasan por la Cerdanya y, tambi\u00e9n, por la zona francesa, como el Camino ceretano de Santiago, el Camino de los Buenos Hombres o Cam\u00ed dels Bons Homes (una ruta tur\u00edstica de 189 km que une el Santuario de Queralt en Berga, con el Castillo de Monts\u00e9gur en Ari\u00e8ge, Francia) y el Sendero del Pirineo o GR 11 ( recorre los Pirineos por su vertiente sur, desde el Cant\u00e1brico hasta el Mediterr\u00e1neo).Ampliar Monta\u00f1a tapada en la Cerdanya.\n\nAlicia Bombi", "Nueva clase social: los vulnerables.\n\nEste pa\u00eds, los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, se sienten en crisis.\n\nEs una crisis extra\u00f1a, porque se sigue creando empleo, las empresas tienen planes de inversi\u00f3n, la pandemia est\u00e1 pr\u00e1cticamente dominada y los datos de la macroeconom\u00eda distan mucho de ser dram\u00e1ticos.\n\nPero hay una alineaci\u00f3n de estrellas que anuncian cat\u00e1strofes sin cuento: hambrunas, desastres naturales, desertizaci\u00f3n por el cambio clim\u00e1tico, migraciones masivas, carencia de materias primas, asaltos a la democracia, agresiones militares, convulsiones sociales, el tiempo ideal para un pesimista\u2026 Y el gran enemigo presente, los precios que pegan otro mordisco a las clases medias y est\u00e1n creando una nueva clase social: los vulnerables.", "\n\nSi el Gobierno calcula que son cuatro millones de hogares, estamos hablando de m\u00e1s de doce millones de personas: m\u00e1s de la cuarta parte de la poblaci\u00f3n.\n\nUn tsunami potencial.\n\n\u201cPuede arrasarnos a todos\u201d, vaticina Gabriel Rufi\u00e1n.\n\nLos gobiernos hacen lo que pueden, pero cada acci\u00f3n pol\u00edtica demuestra su impotencia \u2013no quiero hablar todav\u00eda de incompetencia\u2013y demuestra, sobre todo, lo dif\u00edcil que es la justicia social.\n\nEl Gobierno espa\u00f1ol, el m\u00e1s de izquierdas de la Uni\u00f3n Europea, tiene que comprobar amargamente c\u00f3mo los resultados de su gesti\u00f3n no corrigen las desigualdades sociales.", "\n\nCuando se decide a compensar los estragos de la inflaci\u00f3n, no encuentra la clave de c\u00f3mo favorecer a los vulnerables.\n\nY as\u00ed,el regalo de los veinte c\u00e9ntimos de los carburantes beneficia igual al propietario del Porsche Panamera que al due\u00f1o del utilitario que, por viejo, no puede entrar en las zonas urbanas de baja contaminaci\u00f3n.\n\nMa\u00f1ana se aprobar\u00e1 la rebaja del IVA de la luz y ocurrir\u00e1 lo mismo: beneficiar\u00e1 igual a la mansi\u00f3n de mil metros cuadrados y aire acondicionado que al piso de sesenta metros que el mileurista paga con una hipoteca a 30 a\u00f1os.", "\n\nPedro S\u00e1nchez, a su llegada de los 27 en Bruselas REUTERS/Yves HermanSi el reparto social de los da\u00f1os de la inflaci\u00f3n fracasa, fracasantambi\u00e9n las bases del Estado de bienestar, que parece v\u00e1lido solo para situaciones de tranquilidad econ\u00f3mica.\n\nEn cuanto esa tranquilidad se rompe, las injusticias se agravan y empiezan a aparecer las estad\u00edsticas que hablan del crecimiento y acumulaci\u00f3n de patrimonio de las minor\u00edas millonarias: en Espa\u00f1a, el 1 por 100 de la poblaci\u00f3n concentra el 17 por 100 de la renta nacional.\n\nEn el a\u00f1o 2007, ese 17 por 100 de la renta nacional estaba en manos del 13 por 100 de los ciudadanos.", "\n\nEl retroceso es escandaloso.\n\nY peligroso, porque el empobrecimiento crea desapego al sistema, al que se culpa de las injusticias, como se culpa al Gobierno del aumento de los precios; deteriora la convivencia y fomenta el rencor, porque empiezan a funcionar las comparaciones; es el germen de los populismos que amenaza a la democracia y es el caldo de cultivo de la conflictividad social.\n\nPues en esas estamos, se\u00f1ores.\n\nLa crisis no es un dato macroecon\u00f3mico a la baja.\n\nLa crisis es que la sand\u00eda y el mel\u00f3n alcancen tales precios que mucha gente no los pueda comprar.", "\n\nY la gran crisis es que los gobiernos no sepan o no puedan aplicar medidas de justicia social.\n\nPues en ella estamos.\n\nRetalesM\u00e1quina.\n\nFascinante uso de la maquinaria del poder del equipo de S\u00e1nchez.\n\nOrganizaron de tal forma el eclipse de la derrota andaluza, que a los tres d\u00edas hab\u00eda desaparecido de la atenci\u00f3n informativa.\n\nChap\u00f3.\n\nNombres.\n\nSi Feij\u00f3o entendi\u00f3 que no necesitaba las siglas del PP para ganar en Galicia y Juanma Moreno entendi\u00f3 lo mismo en Andaluc\u00eda y ambos ganaron por mayor\u00eda absoluta, el PP tiene un problema de imagen, de prestigio y de identidad.\n\nDiscurso.\n\nNo hay mejor forma de ser triunfalista que arengar a los seguidores contra el triunfalismo.\n\nCs no tuvo esa necesidad.\n\nD\u00edaz.\n\nLas medidas anticrisis, sobre todo el cheque de 300 euros y las ayudas al transporte p\u00fablico, fueron peleadas por Yolanda D\u00edaz.\n\nSi exige un impuesto a las el\u00e9ctricas, les doy un consejo: p\u00f3nganse a temblar.\n\nIncendios.\n\nLos montes arden f\u00e1cilmente si no est\u00e1n cuidados.", "\n\nSe convierten en tragedia si los gobiernos se niegan a considerar prioritaria la lucha contra el fuego.\n\nQuiz\u00e1 sea el fracaso del Estado de las autonom\u00edas.\n\nOltra.\n\nLa Justicia decidir\u00e1 si es inocente.\n\nLo m\u00e1s triste de la crisis Oltra es que las-ministras-m\u00e1s-feministas-del-mundo-mundial arroparon mucho a la dimitida.\n\nNo se les escuch\u00f3 una palabra, ni una sola, sobre la ni\u00f1a que hab\u00eda sufrido la agresi\u00f3n.\n\nGallegos.\n\nO\u00eddo la noche electoral en el entorno de Feij\u00f3o: \u201cEstos andaluces votaron como gallegos\u201d.", "La otra agenda de la OTAN: \u00c1frica.\n\nTemor a las revueltas sociales por la hambruna que asola el continente, agravada por la guerra de Ucrania.\n\nEsta semana, todas las miradas confluir\u00e1n en Madrid.\n\nLa cumbre de la OTAN (martes y mi\u00e9rcoles) centrar\u00e1 los informativos, con la guerra de Ucrania como eje central.\n\nLa agenda versar\u00e1 sobre seguridad y c\u00f3mo minimizar los da\u00f1os que la invasi\u00f3n de Rusia est\u00e1 provocando en el resto del mundo.\n\nPero en una de esas carpetas sobre asuntos a tratar habr\u00e1 una, peque\u00f1a y que suscitar\u00e1 escasa atenci\u00f3n, relativa a \u00c1frica, la v\u00edctima m\u00e1s vulnerable de esta guerra.", "\n\nEl motivo no es otro que el temor, en absoluto infundado tras lo ocurrido en la anterior crisis del 2008, de que la hambruna que asola la mayor parte del continente encienda la chispa de las revueltas sociales.\n\nLos l\u00edderes de la OTAN no quieren m\u00e1s primaveras \u00e1rabes.\n\nEl hambre persigue a una buena parte de \u00c1frica desde siempre, pero en esta ocasi\u00f3n la situaci\u00f3n se ha agravado hasta ocasionar lo que las oeneg\u00e9s Acci\u00f3n contra el Hambre, Save the Children, Unicef y Oxfam Intermon denominan \u201cuna crisis alimentaria sin precedentes\u201d.", "\n\n\u00bfLa causa?\n\nNo hay una, son tres: la guerra de Ucrania, que ha desabastecido de cereales el continente, el cambio clim\u00e1tico (cuatro a\u00f1os de sequ\u00eda han acabado con la agricultura) y la covid (el flujo de ayuda humanitaria es m\u00ednimo).Un militar ruso hace guardia en el puerto mar\u00edtimo de carga de Mari\u00fapol (Ucrania) SERGEI ILNITSKY / EFEEsta crisis humanitaria, que amenaza con matar de hambre (literal) a 49 millones de personas en los pr\u00f3ximos meses (algo m\u00e1s que la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola) y, de manera inmediata, a 14 millones de ni\u00f1os de menos de 5 a\u00f1os este mismo verano, ha ocupado espacio en el Consejo de Estado celebrado este viernes.", "\n\nTambi\u00e9n se espera que est\u00e9 presente en la reuni\u00f3n del G-7 en Berl\u00edn, que se celebra hasta el 28 de junio y en la cumbre de la OTAN.La vida de 49 millones de personas depende de los 25 millones de toneladas de grano bloqueados en UcraniaLas cuatro oeneg\u00e9s citadas ya suplican (no hay otra palabra) por una acci\u00f3n liderada por los gobiernos de los pa\u00edses de altos ingresos, las agencias multilaterales y las instituciones financieras.\n\n\u201cLo que enfrentamos es hambre a una escala de proporciones desconocidas.\n\nMillones de ni\u00f1os y ni\u00f1as pueden perder la vida este mismo verano a causa de la desnutrici\u00f3n y la falta de alimentos.", "\n\nEstas muertes no son inevitables, no son necesarias.\n\nEs imprescindible que la comunidad internacional se movilice para eliminar el bloqueo de cereal que hay en este momento en Ucrania y que es de unos 25 millones de toneladas\u201d, se\u00f1ala el director ejecutivo de Save the Children, Andr\u00e9s Conde.\n\nNo hay que olvidar que 14 pa\u00edses de renta baja o media-baja, con altos niveles ya de hambre y deuda, importan m\u00e1s del 50% de su trigo de Ucrania y Rusia, porcentaje que se eleva al 100% en Eritrea, el 92% en Somalia y m\u00e1s del 50% en Yemen.\u00bfC\u00f3mo hacerlo cuando las minas, ucranianas y rusas, que rodean los silos y los puertos del mar Negro est\u00e1n bloqueados?", "\n\nCreando pasillos humanitarios.\n\nEn esta l\u00ednea, el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, anunci\u00f3 el viernes que Espa\u00f1a liderar\u00e1 una iniciativa, en la que tambi\u00e9n colaborar\u00e1n Francia, Polonia y Luxemburgo, para sacar por tren desde Ucrania las cosechas de cereales bloqueadas por la guerra y trasladarlas hasta puertos espa\u00f1oles para almacenarlas en silos y proceder luego a su exportaci\u00f3n.\n\nEn una primera fase, que arrancar\u00e1 amediados de julio, la previsi\u00f3n es trasladar hasta 8.000 toneladas de grano.", "\n\nPero eso no es suficiente.\n\nSe requiere dinero para poder proporcionar a millones de ni\u00f1os tan desnutridos que no tienen fuerzas para comer, tratamientos nutricio-nales para salvar sus vidas (alimento terap\u00e9utico listo para tomar, RUTF, por sus siglas en ingl\u00e9s), cuyo precio ha aumentado en un 16%.\n\nSin ellos, 14 millones de peque\u00f1os no llegar\u00e1n al oto\u00f1o.\n\nLa subida de los precios en el 2008 provocaron revoluciones, inestabilidad y golpes de Estado en 60 pa\u00edses\u201cNo estamos ante una crisis de escasez de alimentos; nos encontramos con que se usa, descaradamente, el hambre como arma de guerra.\n\nPermitir que millones de personas mueran en el mundo por hambre, as\u00ed como dejar que las grandes empresas encuentren oportunidades para beneficiarse de esta cat\u00e1strofe, no es otra cosa que un gran fracaso pol\u00edtico\u201d, se\u00f1ala el director general de Oxfam Interm\u00f3n, Franc Cortada.\n\nPero, cuidado, advierten los responsables de las cuatro organizaciones.\n\nLa subida y la volatilidad de los precios en el 2008 provocaron revueltas sociales, golpes de Estado e inestabilidad pol\u00edtica en 60 pa\u00edses.\n\nEn este momento hay tres zonas del mundo donde todos los indicadores est\u00e1n disparados: Oriente Medio, \u00c1frica, e incluso Latinoam\u00e9rica.\n\n\u201cEn ellos el precio de la comida est\u00e1 mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que la gente puede aguantar.\n\n\u00a1Cuidado!\u201d , advierte el director general de Acci\u00f3n contra el Hambre, Olivier Longu\u00e9.", "La Tierra se acelera: gira a m\u00e1s velocidad y los d\u00edas se hacen m\u00e1s cortos.\n\nEl pasado 29 de junio, por ejemplo, el planeta complet\u00f3 una vuelta sobre su eje en 1,59 ms menos de 24 horas.\n\nLa Tierra gira en torno a su propio eje una vez al d\u00eda, indica la definici\u00f3n general.\n\nSin embargo, desde el punto de vista astron\u00f3mico, un d\u00eda terrestre no tiene exactamente 24 horas.", "\n\nEntrando en detalles, cada d\u00eda tiene una duraci\u00f3n ligeramente diferente al resto, seg\u00fan se ha podido comprobar desde que en los a\u00f1os 1960 se iniciaron las mediciones con ayuda de relojes at\u00f3micos y equipos l\u00e1ser de alta precisi\u00f3n.\n\nLa velocidad de la rotaci\u00f3n de la Tierra se estaba ralentizando desde hace millones de a\u00f1os (debido principalmente al efecto de marea generado por la Luna) y, en consecuencia, los d\u00edas se hac\u00edan m\u00e1s largos.\n\nPero la tendencia se est\u00e1 invirtiendo.\n\nHace 1.400 millones de a\u00f1os, por ejemplo, un d\u00eda duraba poco m\u00e1s de 18 horas, seg\u00fan c\u00e1lculos de un estudio publicado en junio del 2018 en la revista PNAS .\u201cLa\n\nvelocidad de rotaci\u00f3n de la Tierra ha disminuido durante los \u00faltimos mil a\u00f1os a un ritmo promedio de 1,4 milisegundos (ms) por siglo, por lo que el d\u00eda lleg\u00f3 a ser en la actualidad 2,8 ms m\u00e1s largo que en 1820\u201d, fecha que se utiliza de referencia para la duraci\u00f3n de la rotaci\u00f3n terrestre en segundos, explica Sergio Borrallo, jefe de l a Secci\u00f3n de Efem\u00e9rides Astron\u00f3micas del Real Instituto y Observatorio de la Armada, en San Fernando (C\u00e1diz).\u201cNo hay motivos para el dramatismo: este efecto no se aprecia de manera natural por los ciudadanos\u201dEn los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, esta tendencia se ha invertido.", "\n\nLa Tierra gira ahora a m\u00e1s velocidad y, por tanto, los d\u00edas se hacen m\u00e1s cortos.\n\nEl pasado 29 de junio, por ejemplo, la Tierra complet\u00f3 una vuelta sobre su eje en 1,59 ms menos de 24 horas, estableciendo el r\u00e9cord de velocidad desde que se miden estos datos con precisi\u00f3n extrema (recu\u00e9rdese que un milisegundo equivale a 0,001 segundos), seg\u00fan el Servicio Internacional de Rotaci\u00f3n de la Tierra y Sistemas de Referencia.\n\nLas causas concretas de esta reciente y peque\u00f1a aceleraci\u00f3n no han podido ser todav\u00eda establecidas, aunque los cient\u00edficos especializados tienen varias hip\u00f3tesis; desde los terremotos hasta el cambio clim\u00e1tico, pasando por el bamboleo de Chandler (variaci\u00f3n del eje de rotaci\u00f3n terrestre).", "\n\n\u201cLos factores que determinan la velocidad de rotaci\u00f3n son m\u00faltiples, variables y de dif\u00edcil determinaci\u00f3n; son de car\u00e1cter geof\u00edsico y/o astron\u00f3mico y fundamentalmente est\u00e1n relacionados con la redistribuci\u00f3n geom\u00e9trica de la propia masa de la Tierra\u201d, recuerda el especialista Sergio Borrallo.\n\nUno de los nuevos factores en estudio es el calentamiento global.\n\n\u201cAunque no se conoce con exactitud, se cree que el continuo e indeseable deshielo de los polos terrestres es uno de los factores principales en la alteraci\u00f3n de la velocidad de rotaci\u00f3n, dado que el deshielo de grandes masas de hielo implica movimiento y redistribuci\u00f3n de la masa y densidad de la Tierra\u201d, dice este experto.", "\n\nEnemigos del segundo adicional Google, Microsoft, Amazon y Meta (Facebook, Instagram, WhatsApp) han relanzado este verano su campa\u00f1a en contra del actual sistema de sincronizaci\u00f3n entre el horario o tiempo civil (UTM) y el tiempo real (horario astron\u00f3mico).\n\nLas multinacionales reclaman la eliminaci\u00f3n de este m\u00e9todo que se aplica con el denominado segundo intercalar o segundo adicional porque aseguran que supone graves prejuicios para los sistemas inform\u00e1ticos a escala mundial.\n\nLa m\u00e1s reciente de estas sincronizaciones se puso en pr\u00e1ctica a\u00f1adiendo un segundo al \u00faltimo minuto del 31 de diciembre del 2016.\n\nDesde 1972, la operaci\u00f3n se ha repetido en 26 ocasiones.\n\nMeta ha recordado que estas modificaciones han provocado problemas de conexi\u00f3n en sistemas inform\u00e1ticos e internet.\n\nLa Conferencia General de Pesos y Medidas que se celebrar\u00e1 en el 2026 podr\u00eda estudiar sistemas alternativos como la aplicaci\u00f3n de minutos intercalares, que solo ser\u00eda necesario aplicar una vez cada siglo aproximadamente.\n\nEn todo caso, a escala humana, la alteraci\u00f3n de velocidad detectada en los \u00faltimos a\u00f1os es una curiosidad cient\u00edfica sin impacto directo.\n\n\u201cNo hay ning\u00fan motivo para el dramatismo porque este efecto no es apreciable de manera natural por el ciudadano medio\u201d, recuerda Borrallo.", "\n\nSin embargo, s\u00ed que existe un efecto indirecto.\n\nHace 50 a\u00f1os se acord\u00f3 que para mantener sincronizado el horario oficial con la duraci\u00f3n real del d\u00eda, cuando fuese necesario se sumar\u00eda o restar\u00eda un segundo al reloj que marca la hora oficial a escala mundial, en el sistema conocido como segundo intercalar.\n\nEste peque\u00f1o salto, que solo se ha aplicado hasta ahora sumando segundos (para compensar la desaceleraci\u00f3n de la rotaci\u00f3n), ha provocado algunas distorsiones en sistemas inform\u00e1ticos e internet.\n\nEl problema inform\u00e1tico podr\u00eda ser de mayor alcance si la aceleraci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os se mantiene y se tienen que restar segundos, un cambio que hasta ahora no estaba previsto, a\u00f1ade Borrallo.", "Los incendios por rayos se triplican este verano.\n\nLas causas naturales provocan el 30% de los fuegos, diez puntos por encima de la media de los \u00faltimos 15 a\u00f1os.", "\n\nLa campa\u00f1a de verano, que comenz\u00f3 con las m\u00e1s adversas condiciones, se ha saldado con 260 incendios y un total de 6.136 hect\u00e1reas quemadas, por debajo de la media de los \u00faltimos a\u00f1os.\n\nEl peligro alto de incendio domin\u00f3 especialmente entre mediados de julio y mediados de agosto, cuando se registraron siete episodios de peligro extremo.\n\nOtra de las caracter\u00edsticas de la campa\u00f1a ha sido la alta incidencia de las causas naturales, que han \u00adprovocado tres de cada diez incendios, el triple que en a\u00f1os anteriores.\n\nEn referencia a la causalidad de los incendios, un 28,5% fueron provocados por rayos y un 2% se reavivaron.\n\nEl conseller de Interior, Joan Ignasi Elena, destac\u00f3 que los incendios forestales causados por la actividad humana este verano en Catalunya han bajado del 90% a menos del 70%.", "\n\nDe estos, el 15,8% fueron intencionados, nueve puntos por debajo de la media (que era del 26,71%).Lee tambi\u00e9n La superficie forestal quemada en 2022 multiplica por cuatro la media de la \u00faltima d\u00e9cada La VanguardiaEntre el 15 de junio y el 15 de septiembre, un total de 260 incendios quemaron 6.135 hect\u00e1reasPor las condiciones de sequ\u00eda y altas temperaturas se decretaron m\u00e1s que nunca medidas extraordinarias como la limitaci\u00f3n de determinadas actividades.\n\nAs\u00ed, entre el 22 y el 25 de julio, se activ\u00f3 el n\u00famero m\u00e1ximo de restricciones en cuanto a nombre de municipios y comarcas para acceder a los macizos forestales.", "\n\n\u201cEl cambio clim\u00e1tico no da tregua y, por tanto, nos obliga a no relajarnos ni un momento.\n\nConvocaremos una nueva promoci\u00f3n de 250 plazas de Bomberos, adem\u00e1s de una convocatoria de 100 plazas de Agentes Rurales que ya est\u00e1 en marcha, porque hay que seguir fortaleciendo nuestros cuerpos\u201d, anunci\u00f3 Elena.\n\nProtecci\u00f3 Civil activ\u00f3 el Plan especial de emergencias por incendios forestales dos veces en el nivel de m\u00e1xima emergencia, dos veces en fase de emergencia 1 y 13 veces en fase de alerta.\n\nEn cuanto al 112, se recibieron un total de 18.779 llamadas por 3.397 incidentes relacionados con incendios entre junio y agosto.", "C\u00f3mo integrar la sostenibilidad y los ODS en el d\u00eda a d\u00eda: el compromiso (y acci\u00f3n) de Telef\u00f3nica.\n\nLa operadora global de telecomunicaciones centra sus&nbsp;esfuerzos en los Objetivos de Desarrollo Sostenible deNaciones Unidas, apostando por la reducci\u00f3n de la huella de carbono, la prosperidad y el crecimiento inclusivo.\n\nUno de los grandes retos actuales es conseguir que el desarrollo econ\u00f3mico sea compatible con la responsabilidad ambiental y social.\n\nHoy, cada vez m\u00e1s ciudadanos y empresas son conscientes de la importancia que tiene la protecci\u00f3n de los ecosistemas y la biodiversidad, as\u00ed como garantizar la inclusi\u00f3n y generar una riqueza que pueda ser compartida, para crear una sociedad en la que nadie quede atr\u00e1s.\n\nTelef\u00f3nica lleva casi dos d\u00e9cadas comprometida con la sostenibilidad, desarrollando acciones que afectan a todos los niveles de la compa\u00f1\u00eda, desde la direcci\u00f3n a la estrategia, pasando por las operaciones que efect\u00faan en cualquier lugar del mundo.", "\n\nTelef\u00f3nica: del compromiso a la acci\u00f3n TELEF\u00d3NICATelef\u00f3nica lleva casi dos d\u00e9cadas comprometida con la sostenibilidadA partir de 2015, la compa\u00f1\u00eda de telecomunicaciones ha ampliado este compromiso, poniendo el foco en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), definidos en la Agenda 2030 de Naciones Unidas, como una referencia ineludible para el desempe\u00f1o de su actividad diaria.\n\nLos criterios fundamentales que gu\u00edan sus acciones son contribuir a la construcci\u00f3n de un futuro m\u00e1s verde, ayudar a la sociedad en su conjunto a prosperar y seguir siendo una empresa ejemplar.", "\n\nEntre todos los ODS, podemos destacar tres: el s\u00e9ptimo, que habla de garantizar el acceso a una energ\u00eda asequible, segura, sostenible y moderna, para todos; el und\u00e9cimo, que aboga por convertir las ciudades y pueblos en lugares inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles; y el decimotercero, que insta a tomar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico y sus efectos.\n\nTelef\u00f3nica ha conseguido reducir un 70% sus emisiones de carbono desde 2015Los esfuerzos de Telef\u00f3nica por desvincular su econom\u00eda del impacto de la huella ambiental ya han surtido efecto.", "\n\nDe momento, han conseguido reducir un 70% sus emisiones de carbono desde 2015, gracias al uso de energ\u00edas renovables y a la integraci\u00f3n de tecnolog\u00edas m\u00e1s eficientes.\n\nLa operadora se ha comprometido a alcanzar las cero emisiones netas de Gases de Efecto Invernadero (GEI) en toda la cadena de valor para 2040.Esto supone una reducci\u00f3n efectiva de un 90%, por lo menos, de todas sus emisiones, directas e indirectas.\n\nTambi\u00e9n se ha marcado como reto neutralizar las emisiones restantes (que son menos del 10%) a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos de carbono de alta calidad.", "\n\nComo objetivo intermedio, reducir\u00e1 las emisiones absolutas de GEI de alcance 1 y 2 en un 80%, y en un 56% las de alcance 3; todo ello, para 2030.Video La sostenibilidad (ESG) forma parte de la estrategia de Telef\u00f3nica para construir un futuro m\u00e1s verdeEn los \u00faltimos seis a\u00f1os, su consumo de energ\u00eda se ha reducido en un 7,2%, mientras que el tr\u00e1fico se ha multiplicado por 6,7.\n\nHoy, el 100% del consumo el\u00e9ctrico de Telef\u00f3nica proviene de fuentes renovables en Europa, Brasil y Per\u00fa (una proporci\u00f3n que se sit\u00faa en el 79,4% a escala global).", "\n\nAs\u00ed, los clientes pueden conseguir una conectividad baja en emisiones e incorporar nuevas tecnolog\u00edas como el 5G y beneficiarse del despliegue de fibra, sin que aumenten las emisiones de GEI.Telef\u00f3nica se ha comprometido a alcanzar las cero emisiones netas de Gases de Efecto Invernadero para 2040 y cero residuos para 2030Para contribuir a la digitalizaci\u00f3n de sus clientes, Telef\u00f3nica ofrece las soluciones Eco Smart, que, solo en 2021, evitaron la emisi\u00f3n de m\u00e1s de 8,7 millones de toneladas de CO2.Adem\u00e1s, el dise\u00f1o de objetivos de econom\u00eda circular servir\u00e1 para alcanzar los cero residuos en 2030, mediante el ecodise\u00f1o, la reparaci\u00f3n, la reutilizaci\u00f3n y el reciclaje, garantizando que sus residuos no se incineran o terminan en un vertedero, sino que se transforman en materias primas que son reintroducidas en la cadena de valor.", "\n\nGracias a estas medidas, el a\u00f1o pasado se consiguieron reutilizar casi 5 millones de equipos electr\u00f3nicos \u2013entre ellos, m\u00e1s de 300.000 m\u00f3viles\u2013 y se reciclaron el 98% de sus residuos.\n\nEl m\u00e1s importante de los ODS para Telef\u00f3nica es el 9, que consiste en \u201cconstruir infraestructuras resilientes, promover la industrializaci\u00f3n inclusiva y sostenible y fomentar la innovaci\u00f3n\u201d.", "\n\nTELEFONICAPor todas estas razones, Telef\u00f3nica sigue siendo una compa\u00f1\u00eda l\u00edder en materia de sostenibilidad, como confirma el hecho de que forme parte de la Lista A de CDP, en la que est\u00e1 presente desde hace ocho a\u00f1os de forma consecutiva.\n\nAdem\u00e1s de contribuir a asegurar la pervivencia de nuestro planeta, la operadora global tambi\u00e9n trabaja por la prosperidad colectiva, siguiendo el esp\u00edritu del noveno ODS.Por eso, contin\u00faa impulsando la transformaci\u00f3n digital y la conectividad inclusiva con m\u00e1s de 369 millones de accesos en todo el mundo, entre los que figuran m\u00e1s de 13.485 comunidades rurales conectadas gracias al proyecto Internet para Todos.\n\nLa siguiente meta es alcanzar una cobertura de banda ancha del 90-97% de la poblaci\u00f3n de zonas rurales en sus principales mercados.\n\nLa compa\u00f1\u00eda ya suma m\u00e1s de 13.485 comunidades rurales conectadas gracias al proyecto Internet para TodosAsimismo, contribuye al fortalecimiento de las econom\u00edas locales y al crecimiento inclusivo, gracias a su trabajo con m\u00e1s de 9.000 empresas proveedoras (de las cuales, el 62% son PYMES), generando m\u00e1s de 1,2 millones de empleos, entre directos, indirectos e inducidos.", "\n\nPara facilitar la formaci\u00f3n en competencias digitales y la empleabilidad, Telef\u00f3nica y su Fundaci\u00f3n han desarrollado diferentes programas.\n\nEn 2021, anunciaron la creaci\u00f3n de un nuevo Hub mundial de Innovaci\u00f3n y Talento en Distrito Telef\u00f3nica, con una inversi\u00f3n de unos 100 millones de euros hasta 2024.El Hub de Innovaci\u00f3n y Talento es una ventana al futuro para liderar la nueva era digital.", "\n\nTELEFONICAEstos avances han sido reconocidos con la primera posici\u00f3n mundial en el Digital Inclusion Benchmark (DIB), elaborado por la World Benchmarking Alliance, que analiza c\u00f3mo ayudan las empresas tecnol\u00f3gicas m\u00e1s influyentes a promover econom\u00edas y sociedades digitales m\u00e1s inclusivas.\n\nTelef\u00f3nica ocupa la 1\u00aa posici\u00f3n mundial en el Digital Inclusion Benchmark (DIB), de la World Benchmarking AllianceEn l\u00ednea con el quinto ODS, centrado en la igualdad de g\u00e9nero, la compa\u00f1\u00eda ha incorporado la gesti\u00f3n de la diversidad y la inclusi\u00f3n como un factor clave para crecer y conectar talento.", "\n\nRecientemente, ha aprobado una Pol\u00edtica de Igualdad para todo el grupo, en la que marca como objetivo alcanzar un 33% de mujeres directivas en 2024 y eliminar la brecha salarial.\n\nEn reconocimiento a todas estas acciones, Bloomberg ha incluido, por quinto a\u00f1o consecutivo, a la operadora en el Gender-Equality Index.\n\nLiderar con el ejemploEl c\u00f3digo \u00e9tico de Telef\u00f3nica, denominado Principios de Negocio Responsable, es la base de toda la labor desplegada en materia de sostenibilidad, que se ha ido reforzando con temas clave como los derechos digitales, la innovaci\u00f3n, el desarrollo y el uso responsable de la tecnolog\u00eda, el cambio clim\u00e1tico, la econom\u00eda circular, las nuevas formas de entender el trabajo o la accesibilidad.\n\nLa operadora tiene, adem\u00e1s, el firme compromiso de mejorar de manera continua su marco de gobierno corporativo, incrementando, potenciando y consolidando las mejores pr\u00e1cticas.", "\n\nPor esta raz\u00f3n, el pasado a\u00f1o efectu\u00f3 una modificaci\u00f3n en la configuraci\u00f3n de su Consejo de Administraci\u00f3n, reduciendo el n\u00famero de miembros de 17 a 15, contando con 9 independientes y un 33% de mujeres, lo que supone avanzar hacia la paridad de g\u00e9nero en los m\u00e1ximos \u00f3rganos.\n\nSu Consejo de Administraci\u00f3n cuenta con un 33% de mujeres, lo que supone un avance hacia la paridad de g\u00e9neroLa firme voluntad de alinear la sostenibilidad ambiental y la social con la financiera le ha llevado a convertirse en el mayor emisor sostenible del sector de las telecomunicaciones en el mercado de bonos.\n\nLa compa\u00f1\u00eda trabaja, asimismo, para ampliar su modelo de financiaci\u00f3n bajo criterios ESG (siglas en ingl\u00e9s para designar los criterios medioambientales, sociales y de gobernanza), con el objetivo de superar el 25% en 2024.Durante 2021, los principales analistas del mercado en materia de sostenibilidad consideraron a Telef\u00f3nica como una de las empresas del sector m\u00e1s comprometidas con dichos valores de ESG, mejorando las valoraciones ya recibidas, entre otros, por Moody\u2019s, S&P, Sustainalytics, FTSE o MSCI.", "Macron propone una nueva cumbre en el 2023 en Par\u00eds para rectificar los resultados.\n\n\u201c\u00a1M\u00e1s solidaridad! \u00a1m\u00e1s ambici\u00f3n!\u201d, lanz\u00f3 Macron en Twitter.", "\n\nLa COP27 en Sharm el Sheij (Egipto) finaliz\u00f3 con un equilibrio de contrastes; en el lado positivo, estuvo el impulso, sin precedentes, de un fondo de ayuda para los pa\u00edses pobres afectados por el cambio clim\u00e1tico; y, en la otra cara de la moneda, la falta de compromiso para garantizar la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero.\n\nLas reacciones oficiales al finalizar la conferencia dan testimonio de este sentimiento ambivalente.\n\nEl presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, ha anunciado su deseo de organizar una nueva cumbre en Par\u00eds antes de la pr\u00f3xima COP para construir un \u201cnuevo pacto financiero con los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables\u201d.\n\nLos activistas j\u00f3venes han reclamado m\u00e1s ambici\u00f3n en Sharm el Sheikh, Egipto.\n\nNariman El-Mofty / AP\u201c\u00a1M\u00e1s solidaridad! \u00a1m\u00e1s ambici\u00f3n!\u201d, lanz\u00f3 Macron en Twitter, tras presentar una iniciativa que suena como una desautorizaci\u00f3n de los resultados de la COP en Egipto.", "\n\n\u201cLa idea de un fondo \u00fanico es, en el peor de los casos, inapropiada; y, en el mejor de los casos, en gran medida insuficiente\u201d, declar\u00f3 el jefe de Estado durante una conferencia de prensa.\n\n\u201cTan pronto como tenemos un problema, creamos fondos.\n\n(...) \u00bfCu\u00e1l es la gobernanza, qui\u00e9n pondr\u00e1 el dinero?\u201d, se interrog\u00f3.\n\nMacron defiende la propuesta de Mia Mottley, primera ministra de Barbados, que exige una revisi\u00f3n masiva de los pr\u00e9stamos de los bancos de desarrollo internacional para lograr una nueva financiaci\u00f3n para el nuevo fondo.", "El marzo con m\u00e1s incendios desde que se tienen registros.\n\nSe desdibuja la temporada de incendios con fuegos concentrados entre junio y septiembre.\n\nHumo y cenizas a inicios de primavera.\n\nEl fuego ha engullido en Espa\u00f1a m\u00e1s de 40.300 hect\u00e1reas de bosque en el \u00faltimo mes, la cifra m\u00e1s alta desde que se tienen registros.\n\nEn pleno marzo, en Castell\u00f3n, una masa de aire seco y rachas de viento de hasta 70 kil\u00f3metros empujaron las llamas a arrasar m\u00e1s de 4.700 hect\u00e1reas de bosque castigado por la sequ\u00eda.", "\n\nAlrededor de 1.500 vecinos de la comarca del Alto Mijares abandonaron sus casas a medida que se acercaban las llamas.\n\nEste marzo negro anuncia el fin de la temporada de incendios tal y como se conoc\u00eda.\n\nCada vez m\u00e1s se desdibujan los l\u00edmites del per\u00edodo en el que normalmente se concentraban, de junio a septiembre.\n\nEl riesgo de incendio forestal se extiende desde principios de primavera hasta finales de oto\u00f1o e incluso a invierno, advierten los expertos.\n\nLas llamas de este \u00faltimo mes no solo baten el r\u00e9cord hist\u00f3rico para esta \u00e9poca del a\u00f1o sino que adem\u00e1s lo sit\u00faan como el peor marzo desde el a\u00f1o 2003, momento en que empieza la serie del Sistema Europeo de Informaci\u00f3n de Incendios Forestales (EFFIS).Las m\u00e1s de 40.300 hect\u00e1reas calcinadas este a\u00f1o equivalen a cinco veces el parque de Collserola, en Barcelona, o a 26 el de Casa de Campo, en Madrid.", "\n\nQue en un solo marzo arda m\u00e1s superficie de bosque que el que se quema de media durante un mes de la temporada de incendios es otra demostraci\u00f3n de la desestacionalizaci\u00f3n de la temporada de fuego.\n\nEn los \u00faltimos 10 a\u00f1os veranos se han quemado de promedio 18.800 hect\u00e1reas mensuales.\n\nEl a\u00f1o 2022 se bati\u00f3 r\u00e9cord de superficie quemada Extensi\u00f3n quemada en Espa\u00f1a cada mes por los incendios N\u00famero de hect\u00e1reas 10.000 1.000 100.000 50.000 Ene.\n\nMar.\n\nMay.\n\nJul.\n\nSep.\n\nNov.\n\n2012 2013 Marzo 2012 24.031 ha 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022 Julio 2023 148.352 ha 2023 Marzo 2023 40.383 ha Fuente: EFFIS.", "\n\nLA VANGUARDIA El a\u00f1o 2022 se bati\u00f3 el r\u00e9cord de superficie calcinada Extensi\u00f3n quemada en Espa\u00f1a cada mes por los incendios N\u00famero de hect\u00e1reas 10.000 1.000 100.000 50.000 Ene.\n\nFeb.\n\nMar.\n\nAbr.\n\nMay.\n\nJun.\n\nJul.\n\nAgo.\n\nSep.\n\nOct.\n\nNov.\n\nDic.\n\n2012 2013 Marzo 2012 24.031 ha 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022 Julio 2023 148.352 ha 2023 Marzo 2023 40.383 ha Fuente: EFFIS.", "\n\nLA VANGUARDIA El a\u00f1o 2022 se bati\u00f3 el r\u00e9cord de superficie calcinada Extensi\u00f3n quemada en Espa\u00f1a cada mes por los incendios N\u00famero de hect\u00e1reas 10.000 1.000 100.000 50.000 Ene.\n\nFeb.\n\nMar.\n\nAbr.\n\nMayo Junio Julio Ago.\n\nSept.\n\nOct.\n\nNov.\n\nDic.\n\n2012 2013 Marzo 2012 24.031 ha 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 Julio 2023 148.352 ha 2022 Marzo 2023 40.383 ha 2023 Fuente: EFFIS.\n\nLA VANGUARDIA Lorem ipsum 2000 2010 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica y lorem ipsum dolor sit amet.", "\n\nLA VANGUARDIA\u201cHa dejado de existir la campa\u00f1a de incendios como tal.\n\n\u201cAhora estamos durante todo el a\u00f1o en campa\u00f1a, incluso en invierno\u201d, explica en una entrevista telef\u00f3nica Juan Cama\u00f1o, t\u00e9cnico de operaciones en incendios forestales y responsable del \u00e1rea de intercambio de conocimiento de la fundaci\u00f3n Pau Costa.\n\nLos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que han propiciado el incendio de Castell\u00f3n\u2014la escasez de lluvias acumuladas, altas temperaturas y una baja humedad relativa\u2014 no son nuevos.", "\n\n\u201cLo que s\u00ed es nuevo es que estos fen\u00f3menos cada vez son m\u00e1s frecuentes y permanecen durante m\u00e1s tiempo en el territorio, tambi\u00e9n fuera de verano\u201d a\u00f1ade el t\u00e9cnico de Pau Costa, una entidad sin \u00e1nimo de lucro que trabaja para la prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n de incendios forestales.\n\nMientras en Castell\u00f3n avanzaban las llamas, en Asturias una oleada de incendios provocados de hasta 120 focos simult\u00e1neos ha desbordado la capacidad de respuesta del Principado.\n\nEn la cornisa cant\u00e1brica y Galicia la cultura tradicional vinculada al fuego hace que las quemas rurales tradicionales de restos de la actividad agroganadera sean habituales.\n\nEn cambio, el de Castell\u00f3n es el primer fuego de alta intensidad del a\u00f1o 2023.\n\nFue tan virulento que el president de la Generalitat valenciana, Ximo Puig, y el de Arag\u00f3n, Javier Lamb\u00e1n, llegaron a calificarlo como un incendio de sexta generaci\u00f3n o megaincendio.", "\n\nA pesar de que se utilice este t\u00e9rmino para reclamar frente a los medios m\u00e1s recursos para la gesti\u00f3n forestal, desde la fundaci\u00f3n Pau Costa explican que no se trata de un incendio de sexta generaci\u00f3n.\n\nPor ahora ninguno de los incendios de Espa\u00f1a es equiparable a los megaincendios que se han registrado en otros pa\u00edses de clima muy parecido al Mediterr\u00e1neo en los \u00faltimos cinco a\u00f1os.\n\nLos incendios de sexta generaci\u00f3n son fuegos muy intensos, relacionados con el cambio clim\u00e1tico, que modifican su entorno meteorol\u00f3gico a una escala muy grande para seguir manteniendo el ritmo de combusti\u00f3n y muy dif\u00edciles de predecir.\n\nOcurri\u00f3 por primera vez en un clima c\u00e1lido en enero de 2017 en Chile.\n\nSe volvi\u00f3 a repetir en junio de ese mismo a\u00f1o en Portugal, cuando un incendio de 53.000 hect\u00e1reas acab\u00f3 con la vida de 66 personas.\n\nOcurri\u00f3 de nuevo entre junio de 2019 y 2020 en Australia, con m\u00e1s de 10 millones de hect\u00e1reas quemadas y 50 fallecidos.\n\nY en verano de 2020 en California, con m\u00e1s de un 417.000 hect\u00e1reas quemadas y 23 muertos.\n\nLee tambi\u00e9n L\u00e1grimas de ceniza tras la tormenta de fuego Salvador EnguixA pesar de que tanto el incendio del Alto Mijares como el de Sierra Bermeja, durante septiembre de 2022 en la Costa del Sol, fueron fuegos de alta intensidad ninguno de los dos tuvo la capacidad de modificar su entorno meteorol\u00f3gico a mayor escala.\n\n\u201cEn Espa\u00f1a todav\u00eda no ha habido ninguno, pero tenemos las condiciones para que ocurra en cualquier momento\u201d, sentencia Cama\u00f1o.", "Alerta clim\u00e1tica: frenar el calentamiento global no va a ser suficiente.\n\n.", "Los embalses que dan de beber a Asturias, llenos cara al verano: est\u00e1n al 95%.\n\nLa ola de calor de estos d\u00edas se transform\u00f3 ayer por la tarde en fuertes tormentas.", "\n\nY a lo largo de las pr\u00f3ximas jornadas, est\u00e1 previsto que llueva m\u00e1s.\n\nAlgo que obligar\u00e1 previsiblemente a desahogar un poco los embalses del alto Nal\u00f3n (Tanes y Rioseco) y de los Alfilorios, en Morc\u00edn, de los que beben la gran mayor\u00eda de los asturianos.\n\nLa \u201cfuente\u201d de agua del Principado est\u00e1 pr\u00e1cticamente llena: al 95 por ciento de su capacidad, augurando un verano sin restricciones de suministro por escasez de agua.\n\nAdem\u00e1s, para que esto no suceda, est\u00e1n previstas, a medio plazo, fuertes inversiones en el complejo de pantanos de Rioseco y Tanes, para que la potabilizadora de agua de Comillera tenga a\u00fan m\u00e1s capacidad: un 50% m\u00e1s que la actual, que es de nos 3.200 litros por segundo.    \n\nAsturias es una comunidad en la que el agua, al contrario que en buena parte de Espa\u00f1a y de todo el mundo, no es un bien escaso.\n\nSin embargo, los lugares en los que se almacena para el consumo humano no son tan abundantes: los embalses de Rioseco y Tanes, en el parque natural de Redes; el pantano de Los Alfilorios, en Morc\u00edn; y la presa de Arb\u00f3n, en el occidente asturiano.\n\nLos tres primeros son la fuente de abastecimiento principal de 800.000 vecinos de la regi\u00f3n.\n\nEl complejo formado por Tanes y Rioseco se encontraba, seg\u00fan los \u00faltimos datos (del 18 de mayo) al 94,4% de su capacidad, almacenando 35,46 de los 37,55 hect\u00f3metros c\u00fabicos de agua que, como m\u00e1ximo, pueden acumular.   \n\nLa situaci\u00f3n en Los Alfilorios es todav\u00eda un poco mejor.\n\nEl embalse que da agua a Oviedo est\u00e1 al 97,07% de su capacidad, con 7,92 de los 8,16 hect\u00f3metros c\u00fabicos que puede almacenar.", "\n\nEn total, los tres embalses de abastecimiento de la zona centro se encuentran al 94,9%.   \n\nEl plan de inversiones del Consorcio de Aguas de Asturias (Cadasa) prev\u00e9 el desembolso de 130 millones para la mejora del abastecimiento en la regi\u00f3n.\n\nDe ellos, 14,5 millones estaba previsto invertirlos en una gran ampliaci\u00f3n de la potabilizadora de aguas de Comillera.", "\n\nEl organismo p\u00fablico adquiri\u00f3 los terrenos y la concesi\u00f3n administrativa de una piscifactor\u00eda (ya cerrada), que ten\u00eda otorgada una concesi\u00f3n de 1.000 litros por segundo, con el objetivo de aumentar el agua que podr\u00eda suministrar al centro de la regi\u00f3n.    \n\nNavegavilidadNo es la \u00fanica inversi\u00f3n pendiente en los embalses del alto Nal\u00f3n.\n\nTambi\u00e9n est\u00e1 pendiente que se pueda navegar en Tanes.\n\nAqu\u00ed, Cadasa tiene una postura enfrentada a la del Ayuntamiento de Caso y a la de la Consejer\u00eda de Medio Rural.", "\n\nEl Consorcio, presidido por el vicepresidente regional Juan Cofi\u00f1o, defiende que solo se puedan usar \u201cembarcaciones cautivas\u201d, lo que vetar\u00eda las competiciones deportivas, deseadas por el Consistorio.\n\nLa construcci\u00f3n de los equipamientos necesarios para la navegabilidad tendr\u00e1 un coste de 400.000 euros.\n\nEl Ayuntamiento cas\u00edn, adem\u00e1s, ha reclamado a Cadasa un notable incremento en las compensaciones anuales que recibe por acoger en su territorio el que es el principal almac\u00e9n de agua de la regi\u00f3n, el embalse de Tanes.\n\nAhora son 180.000 euros anuales.\n\nLo que se pide ahora es llegar \u201ca los 3 millones de euros anuales, con actualizaci\u00f3n anual del IPC\u201d.\n\nDesde Caso se recuerda que, cuando se hizo la presa (entr\u00f3 en funcionamiento en 1978) se destruyeron 300 empleos en el concejo, unos trabajos que no se volvieron a recuperar.", "Ya es oficial: la UE proh\u00edbe definitivamente vender coches que emitan CO2 a partir de 2035.\n\nLa Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3 este martes de manera definitiva la ley que prohibir\u00e1 a partir de 2035 las ventas en territorio comunitario de todos los nuevos coches y furgonetas que emitan CO2, tras semanas de tensiones de \u00faltima hora por el bloqueo sorpresa de Alemania.\n\nLos ministros de Energ\u00eda de los pa\u00edses de la UE aprobaron la ley con 23 votos a favor, la abstenciones de Ruman\u00eda, Bulgaria e Italia y el voto en contra de Polonia.", "\n\nAlemania vot\u00f3 a favor, despu\u00e9s de que la Comisi\u00f3n Europea y Berl\u00edn llegaran a un acuerdo este fin de semana.\n\nLa legislaci\u00f3n prev\u00e9 tambi\u00e9n, como paso intermedio, que en 2030 los coches reduzcan sus emisiones un 55 % respecto a los niveles de 2021 y las furgonetas un 50 % en esa misma fecha.\n\n&quot;No cambia el texto acordado con el Parlamento Europeo&quot;, sino que &quot;aporta detalles sobre los pasos siguientes en la aplicaci\u00f3n del reglamento&quot; para incorporar los combustibles sint\u00e9ticos o &quot;e-fuels&quot; a la normativa comunitaria, resumi\u00f3 la comisaria de Energ\u00eda, Kadri Simson.", "\n\nEstos combustibles artificiales -y actualmente muy caros- se producen a partir de hidr\u00f3geno verde y di\u00f3xido de carbono y, en teor\u00eda, resultan clim\u00e1ticamente neutrales porque solo emiten el CO2 previamente capturado y pueden usarse en veh\u00edculos con motor de combusti\u00f3n, aunque a\u00fan no han llegado a ese estadio de desarrollo.\n\nLos &quot;e-fuels&quot; ya aparec\u00edan mencionados en el texto negociado, a petici\u00f3n de Alemania e Italia, pero la Comisi\u00f3n se daba hasta 2026 para volver a retomar la cuesti\u00f3n y dejar en ese lapso de tiempo que evolucione esa tecnolog\u00eda.   \n\nSin embargo, en un tr\u00e1mite formal en la aprobaci\u00f3n final de la normativa a inicios de marzo, Berl\u00edn paraliz\u00f3 la ley porque el tercer partido de la coalici\u00f3n de Gobierno de Alemania, los liberales del FDP, reclamaron m\u00e1s claridad sobre los electrocombustibles.", "\n\nLa maniobra no gust\u00f3 en Bruselas ni a buena parte de los Estados miembros, pero fue necesario forzar una negociaci\u00f3n para satisfacer a Alemania, primera potencia econ\u00f3mica de la UE y primer fabricante automovil\u00edstico, y salvar una pieza clave de la pol\u00edtica clim\u00e1tica de la UE para descarbonizar la econom\u00eda comunitaria.\n\nLa Comisi\u00f3n a\u00f1adi\u00f3 una declaraci\u00f3n pol\u00edtica en la que se compromete a presentar un reglamento &quot;s\u00f3lido y a prueba de evasiones&quot; para la homologaci\u00f3n de ese tipo de veh\u00edculos, en colaboraci\u00f3n con el Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Veh\u00edculos Motorizados.\n\nEl Ejecutivo comunitario presentar\u00e1 &quot;en oto\u00f1o de 2023&quot; una pieza legislativa (acto delegado) que &quot;especifique c\u00f3mo los veh\u00edculos con &#039;e-fuels&#039; contribuir\u00edan a los objetivos de reducci\u00f3n de emisiones de CO2, en relaci\u00f3n con la regulaci\u00f3n de las normas de emisi\u00f3n de CO2 para turismos y veh\u00edculos ligeros&quot;.", "\n\nA ello le seguir\u00e1 una propuesta legislativa sobre los &quot;e-fuels&quot; en 2026, tal y como preve\u00eda el texto desde el principio.\n\nEl motor no cambiar\u00eda respecto al de un coche con motor de combusti\u00f3n actual, pero s\u00ed lo har\u00eda la electr\u00f3nica, de forma que el veh\u00edculo rechace arrancar si se ha cargado el tanque con combustible tradicional, de manera similar a los coches que no arrancan si el conductor ha bebido demasiado alcohol.   \n\nEl acuerdo final permite sacar adelante una pieza clave de la pol\u00edtica clim\u00e1tica de la UE en la transici\u00f3n a una econom\u00eda descarbonizada tras una maniobra que no ha gustado ni a la Comisi\u00f3n ni a muchos de los pa\u00edses de la UE.", "\n\nNo se permiten biocarburantes El acuerdo deja fuera a los biocarburantes (obtenidos a partir de biomasa vegetal) porque siembre tendr\u00e1n huella de carbono derivada de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, una interpretaci\u00f3n que Italia considera &quot;muy restrictiva&quot;, por lo que ha pedido que la Comisi\u00f3n incluya los biocombustibles en el camino legal para buscar hueco a los combustibles sint\u00e9ticos.\n\nLa legislaci\u00f3n europea, en todo caso, est\u00e1 orientada hacia el motor el\u00e9ctrico y las pilas de hidr\u00f3geno, al ser las \u00fanicas tecnolog\u00edas actualmente escalables.", "\n\nPor eso, y en paralelo, el Consejo de la UE y el Parlamento llegaron a un acuerdo sobre infraestructura de recarga que obligar\u00e1 a los pa\u00edses a instalar puntos de carga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos al menos cada 60 kil\u00f3metros -y cada 120 kil\u00f3metros para camiones- as\u00ed como estaciones de hidr\u00f3geno (hidrogeneras) cada 200 kil\u00f3metros.\n\n&quot;La direcci\u00f3n es clara: en 2035, los autom\u00f3viles y camionetas nuevos deben tener cero emisiones.\n\nAporta una gran contribuci\u00f3n a la neutralidad clim\u00e1tica para 2050 y es una parte clave del Pacto Verde&quot;, dijo tras la aprobaci\u00f3n de la ley el vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea responsable de la pol\u00edtica clim\u00e1tica, Frans Timmermans.\n\n.....\n\nContacto de la secci\u00f3n de Medio Ambiente: crisisclimatica@prensaiberica.es", "Plantar \u00e1rboles en vez de quemarlos.\n\nLas campa\u00f1as televisivas del antiguo Icona contra los incendios culminaban con una frase lapidaria que muchos de nuestra generaci\u00f3n recordar\u00e1n estos d\u00edas de chamusquina: \u201cCuando el monte se quema, algo tuyo se quema\u201d.", "\n\nY es cierto, aunque lo hayamos olvidado y fueran aqu\u00e9llos otros tiempos.\n\nDesconocemos a\u00fan cu\u00e1ntas hect\u00e1reas han ardido en Asturias durante la \u00faltima semana, pero habremos de ser conscientes de la innumerable p\u00e9rdida que los incendios provocan a la comunidad.\n\nA la actual y a las venideras.\n\nHay que dar la raz\u00f3n a Barb\u00f3n cuando llama criminales a los pir\u00f3manos del bien com\u00fan o comunal.\n\nPero el presidente se queda corto: adem\u00e1s de reprobables delincuentes, los onanistas de la cerilla son terroristas ambientales con delito de lesa humanidad: sin \u00e1rboles no existir\u00edamos.", "\n\nEn vez de reconocer el papel de las masas forestales maduras como captadoras de CO2 y valorar los recursos econ\u00f3micos que esa evidencia podr\u00eda aportar a los peque\u00f1os ayuntamientos rurales, los grandes propietarios en esta regi\u00f3n de los montes, algunos prefieren que arda el bosque y llenar el cielo del humo de una nociva combusti\u00f3n.\n\nLos \u00e1rboles son los maestros de la vida, de tal forma que los pueblos entran en coma cuando mueren sus \u00e1rboles.\n\nCuesta una eternidad levantar un bosque como los que disfrutamos en Asturias, y muy poco reducirlo a cenizas.", "\n\nDeber\u00edamos pedir disculpas al reino forestal por esos cr\u00edmenes contra la naturaleza, con la misma humildad que abor\u00edgenes isle\u00f1os de los mares del Sur claman perd\u00f3n a sus dioses por los \u00e1rboles que mutilan, con l\u00e1grimas en los ojos, para construir sus canoas.\n\nSi los bosques son reconocidos sumideros de di\u00f3xido de carbono, dediqu\u00e9monos a sembrar ox\u00edgeno.\n\nA plantar \u00e1rboles en lugar de quemarlos.", "James Webb revela los secretos atmosf\u00e9ricos de un exoplaneta.\n\nEl telescopio espacial James Webb ha detectado di\u00f3xido de azufre, adem\u00e1s de mon\u00f3xido y di\u00f3xido de carbono, agua, sodio y potasio, en la capa gaseosa del exoplaneta WASP-39 b, situado a 700 a\u00f1os luz de la Tierra.\n\nToda una revelaci\u00f3n para comprender c\u00f3mo se forman estos cuerpos celestes.\n\nEl Telescopio Espacial Infrarrojo James Webb ha detectado inequ\u00edvocamente di\u00f3xido de azufre en la atm\u00f3sfera del exoplaneta WASP-39b, seg\u00fan informa la NASA en un comunicado.", "\n\nEl di\u00f3xido de azufre es una mol\u00e9cula producida a partir de reacciones qu\u00edmicas provocadas por la luz de alta energ\u00eda de la estrella madre del planeta.   \n\nEsta es la primera evidencia directa de la ocurrencia de reacciones fotoqu\u00edmicas en la atm\u00f3sfera de los exoplanetas: ofrece una panor\u00e1mica completa de los \u00e1tomos, mol\u00e9culas e incluso signos de qu\u00edmica activa y de la presencia de nubes en la atm\u00f3sfera de este \u2018saturno caliente\u2019, situado a 700 a\u00f1os luz de la Tierra.", "\n\nWASP-39b es una enana amarilla caliente que tiene una masa de aproximadamente 0,28 veces la de J\u00fapiter y un radio de aproximadamente 1,27 veces la de J\u00fapiter.\n\nOrbita a WASP-39, su estrella anfitriona, cada 4 d\u00edas.\n\nM\u00e9todo de detecci\u00f3n La espectroscopia de transmisi\u00f3n utilizada en esta investigaci\u00f3n es uno de los principales m\u00e9todos para detectar y estudiar las atm\u00f3sferas de los exoplanetas, lo que permite determinar su composici\u00f3n y estructura.", "   \n\nEl m\u00e9todo consiste en obtener el espectro de luz de una estrella que atraviesa la atm\u00f3sfera de un exoplaneta durante su paso por el disco de una estrella (tr\u00e1nsito).   \n\nGracias a las observaciones de los telescopios espaciales y terrestres, los cient\u00edficos han encontrado en el pasado rastros de vapor de agua, aerosoles y metales en las atm\u00f3sferas de los exoplanetas.\n\nSin embargo, hasta el lanzamiento de James Webb, las capacidades de los instrumentos de observaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de rango de longitud de onda y espectro resoluci\u00f3n, no permiti\u00f3 la detecci\u00f3n fiable de muchos compuestos.", "\n\nEsa es la frontera que se ha traspasado ahora.\n\nSecuencia del descubrimiento Inicialmente, el planeta fue observado por telescopios terrestres, pero los cient\u00edficos solo pudieron determinar \u00a0la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera de WASP-39b.   \n\nLuego se sumaron las observaciones &quot;James Webb&quot;, para quien el planeta se convirti\u00f3 en uno de los primeros objetivos: lo primero que confirm\u00f3 fue la presencia de una serie de di\u00f3xido de carbono en su atm\u00f3sfera.\n\nEl conjunto de los nuevos descubrimientos revelado ahora culmina este proceso de acercamiento y \u00a0se detalla en cinco nuevos art\u00edculos cient\u00edficos.   \n\nCuatro de ellos contienen los resultados de un an\u00e1lisis realizado por los espectr\u00f3grafos de infrarrojo cercano en el verano de 2022.\n\nEstos an\u00e1lisis confirmaron con gran precisi\u00f3n la presencia de sodio, potasio, vapor de agua, di\u00f3xido de carbono, mon\u00f3xido de carbono en la atm\u00f3sfera de WASP-39b y no detectaron metano en ella.    \n\nQu\u00edmica de formaci\u00f3n de exoplanetas Aunque se detect\u00f3 mon\u00f3xido de carbono\n\n, las firmas obvias de metano y sulfuro de hidr\u00f3geno no han aparecido en los datos recopilados por Webb.   \n\nSi est\u00e1n presentes, explican los investigadores, estas mol\u00e9culas se encuentran en niveles muy bajos, un hallazgo significativo para los cient\u00edficos que realizan inventarios de la qu\u00edmica de los exoplanetas, que permite comprender mejor la formaci\u00f3n y el desarrollo de estos mundos distantes.", "\n\nEn el quinto art\u00edculo, un grupo de cient\u00edficos planetarios dirigido por Shang-Min Tsai, de la Universidad de Oxford, que tambi\u00e9n analiz\u00f3 los datos de James Webb, concluy\u00f3 que el di\u00f3xido de azufre observado en WASP-39b se forma como resultado de la oxidaci\u00f3n secuencial de radicales de azufre.\n\nHistoria turbulenta Todos estos datos proporcionan una idea de c\u00f3mo este planeta, y quiz\u00e1s otros, se formaron a partir del disco de gas y polvo que rodeaba a la estrella madre en sus a\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes.  El inventario qu\u00edmico de WASP-39 b sugiere una historia de aplastamientos y fusiones de cuerpos m\u00e1s peque\u00f1os llamados planetesimales para crear un eventual planeta gigante, destacan los investigadores.", "\n\nAunque no se cree que WASP-39 b sea habitable, este nuevo trabajo se\u00f1ala el camino para encontrar potenciales rastros de vida en un planeta habitable, concluyen los cient\u00edficos.\n\nReferencias Early Release Science of the exoplanet WASP-39b with JWST\u00a0NIRSpec G395H\u00a0(Alderson et al.\n\n) Early Release Science of the exoplanet WASP-39b with JWST\u00a0NIRSpec PRISM\u00a0(Rustamkulov et al.\n\n) Early Release Science of the exoplanet WASP-39b with JWST\u00a0NIRCam\u00a0(Ahrer et al. ) Early Release Science of the exoplanet WASP-39b with JWST\u00a0NIRISS\u00a0(Feinstein et al.\n\n) Direct Evidence of\u00a0Photochemistry in an Exoplanet Atmosphere\u00a0(Tsai et al.\n\n)\u00a0 \u00a0", "Este es el invento que permite utilizar pellets en todas las chimeneas y estufas de le\u00f1a.\n\nLimpio, eficiente y ecol\u00f3gico.\u00a0 \n\nEl pellet parece hecho a medida para estos tiempos de emergencia clim\u00e1tica y crisis econ\u00f3mica.\n\nEs el combustible de moda.\n\nM\u00e1s a\u00fan ahora, con el fort\u00edsimo incremento de la factura de la luz y la amenaza de cortes del suministro el\u00e9ctrico en Europa por parte de Rusia.\n\nUno de los escasos handicaps del pellet era que solo pod\u00eda utilizarse en estufas y calderas especiales, pero\u00a0un invento franc\u00e9s, un innovador brasero refractario, ha llegado para eliminar ese problema: a partir de ahora ser\u00e1 posible utilizar pellet en cualquier estufa o chimenea de le\u00f1a.", "\n\nLa calefacci\u00f3n con madera proporciona un ambiente c\u00e1lido en la casa y una atm\u00f3sfera que no se puede encontrar con ning\u00fan otro sistema.\n\nPero\u00a0los troncos no son pr\u00e1cticos: hay que cortarlos, secarlos, transportarlos, ensucian la casa y hay que tener sitio para almacenarlos, tal y como recoge el portal especializado Ecoinventos.\n\nLos pellets son mucho m\u00e1s f\u00e1ciles de manejar y almacenar; no hace falta cortarlos; son\u00a0mucho m\u00e1s ecol\u00f3gicos que el gas, el carb\u00f3n, el gas\u00f3leo y la le\u00f1a; y\u00a0generan menos cenizas\u00a0que las chimeneas de le\u00f1a.\n\nAdem\u00e1s, pese al importante incremento del precio registrado en los \u00faltimos meses, siguen siendo\u00a0mucho m\u00e1s econ\u00f3micos que el gas, el gas\u00f3leo y la electricidad.", "\n\nY lo son a\u00fan m\u00e1s desde este \u00faltimo s\u00e1bado, al aplicarse la decisi\u00f3n del Gobierno de reducir su IVA del 21% al 5%.\n\nEl cambio en este impuesto, que en un principio estar\u00e1 en vigor hasta el 31 de diciembre, supondr\u00e1\u00a0un\u00a0ahorro\u00a0estimado para los consumidores de\u00a019,4 millones de euros, seg\u00fan los c\u00e1lculos de la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU).\n\nLa bajada del impuesto persigue compensar en parte la subida del precio del pellet, que ha sido del 67% en el \u00faltimo a\u00f1o.   \n\nSoluci\u00f3n pr\u00e1ctica Volviendo al invento,\u00a0Dominique Chenais, un profesional de las\u00a0estufas de pellets\u00a0y las chimeneas desde hace tres d\u00e9cadas, es el autor del artilugio.", "\n\n\u201cLa idea de este brasero se me ocurri\u00f3 a ra\u00edz de las peticiones de unos clientes que ten\u00edan una chimenea de le\u00f1a en casa y me preguntaron si era posible quemar pellets de madera en ella\u201d, cuenta.\n\nPens\u00f3 que ser\u00eda una\u00a0soluci\u00f3n pr\u00e1ctica\u00a0para quienes no quieren o no pueden manejar troncos pesados, o para los pisos con problemas para almacenar le\u00f1a.", "\n\nA trav\u00e9s de su empresa, BFC Confort, cre\u00f3 entonces la\u00a0que denomina \u2018estufa de pellets\u2019, que en realidad es un brasero, una cesta fabricada en acero y con diferentes tama\u00f1os y formas, que se coloca directamente en la chimenea.\n\nEl inventor especifica, no obstante, que\u00a0este m\u00e9todo de calefacci\u00f3n sigue siendo complementario a otros sistemas.\u00a0 \n\nNo est\u00e1 pensado para ser utilizado como m\u00e9todo principal de calefacci\u00f3n, excepto cuando las temperaturas no son todav\u00eda demasiado fr\u00edas.\n\nEl primer modelo era de hierro fundido y s\u00f3lo se vend\u00eda en ferias.\n\nEl nuevo modelo es de acero, mucho m\u00e1s ligero y accesible, y puede adquirirse en la web de la empresa.\n\nLos precios van desde los 310 hasta los 420 euros, aunque tambi\u00e9n se ofrece una chimenea de patio completa por 1.440 euros.", "\n\nEl inventor cree que su brasero refractario es\u00a0ideal para dar una nueva vida a chimeneas y estufas de le\u00f1a sin necesidad de obra, modificaci\u00f3n o asistencia t\u00e9cnica.\n\nSeg\u00fan se apunta en la\u00a0web de BFC Confort, el brasero con capacidades de entre 3 y 7 kilos de pellets, proporciona de 3 a 6 horas de calentamiento.\n\nElevado poder calor\u00edfico Los pellets son peque\u00f1os cilindros de entre 6 y 10 mil\u00edmetros de longitud, elaborados a partir de serr\u00edn seco, sin aditivos.", "\n\nEs un tipo de biomasa sobrante de procesos biol\u00f3gicos o mec\u00e1nicos.\n\nPor ejemplo, de las virutas y trozos de madera que se desechan al fabricar muebles.\u00a0Tienen un elevado poder calor\u00edfico\u00a0(4.180 kcal/kg).\n\n\u00bfPor qu\u00e9 este sistema de calentamiento es mucho m\u00e1s ecol\u00f3gico que el gas, el gas\u00f3leo, los sistemas el\u00e9ctricos, el carb\u00f3n o la le\u00f1a?\n\nLa raz\u00f3n es que\u00a0el balance de CO2 del pellet es neutro, ya que los \u00e1rboles absorben CO2 durante su crecimiento.", "\n\nPor ello, despu\u00e9s de la combusti\u00f3n lo que se emite es CO2 con aire.\n\nVarios informes han concluido que\u00a0utilizando pellet en vez de gas natural o carb\u00f3n se puede reducir la huella de carbono hasta un 90%.\n\nAdem\u00e1s, seg\u00fan algunas estimaciones,\u00a0el uso de pellets puede reducir hasta un 50% la factura de la calefacci\u00f3n en los hogares.\n\nEl consumo de pellet se ha disparado en los \u00faltimos a\u00f1os, sobre todo el el sector residencial unifamiliar, principal usuario de este biocombustible.\u00a0 \n\nEn 2021 se consumieron en Espa\u00f1a m\u00e1s de 700.000 toneladas de pellet, el cu\u00e1druple que diez a\u00f1os atr\u00e1s.\n\nTodo indica que\u00a0este a\u00f1o se producir\u00e1n m\u00e1s de 800.000 toneladas\u00a0y que el sector crecer\u00e1 entre un 30% y un 40% este a\u00f1o.\n\nUna estufa de pellet tiene un coste medio de unos\u00a02.000 euros, aunque el precio varia en funci\u00f3n del modelo.\n\nEl intento de Dominique Chenais reduce el gasto notablemente.\n\nArt\u00edculo de referencia: https://ecoinventos.com/estufa-de-pellets/"]